<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="ANABASES-3779_Pont">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Épistémologie et méthodologie dans l’œuvre de
        Galilée</title>
        <author role="aut">
          <forename>Jean-Claude</forename>
          <surname>Pont</surname>
          <idno type="IDREF">028335244</idno>
          <affiliation>Professeur à l’université de Genève</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="ND">
            <forename>Nicole</forename>
            <surname>Dufournaud</surname>
          </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>supervision</resp>
          <name xml:id="ALR">
            <forename>Axel</forename>
            <surname>Le Roy</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/W66UVRE3" type="journalArticle" xml:lang="fre">
          <analytic>
            <title level="a">Épistémologie et méthodologie dans l’œuvre de
            Galilée</title>
            <idno type="DOI">10.4000/anabases.3779</idno>
            <author>
              <forename>Jean-Claude</forename>
              <surname>Pont</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Anabases. Traditions et réceptions de
            l’Antiquité</title>
            <idno type="ISSN">1774-4296</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="issue">15</biblScope>
              <biblScope unit="page">163-182</biblScope>
              <date>2012</date>
              <note type="accessed">2022-07-06T07:49:17Z</note>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/anabases/3779</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>«&#160;Savoirs&#160;» est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque «&#160;intelligente&#160;» et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
        <language ident="lat"/>
        <language ident="grc"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>Galileo</item>
            <item>scientific revolution</item>
            <item>modern science</item>
            <item>epistemology</item>
            <item>methodology</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>Galilée</item>
            <item>révolution scientifique</item>
            <item>science moderne</item>
            <item>épistémologie</item>
            <item>méthode</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term>
            <placeName ref="3164600" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Venise</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="3171728" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Padoue</placeName>
          </term>
          <term>
            <placeName ref="6542122" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pise</placeName>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term>
            <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date>
          </term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart level="a" type="main">Épistémologie et méthodologie dans
          l’œuvre de Galilée<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
              <p>Le présent article a été rédigé à partir de la conférence que
              j’ai donnée à l’occasion de la journée «&#160;Galilée et les autres&#160;:
              Bruno, Kepler, Newton…&#160;» organisée le 29&#160;janvier&#160;2010 par
              l’Institut de mathématiques et l’Institut de mécanique des
              fluides de l’Université Paul Sabatier de Toulouse. Elle
              s’adressait donc à un public de physiciens et de mathématiciens.
              Je n’ai pas souhaité modifier la perspective dans laquelle je
              m’étais placé alors. Aussi est-ce sur la toile de fond des
              connaissances qui sont de mise dans leur milieu qu’est écrit cet
              article.</p>
            </note>
          </titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Jean-Claude Pont</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract">
        <p xml:id="d1e211" xml:lang="fre">Les livres et articles consacrés à
        Galilée sont des milliers. Les «&#160;affaires&#160;» qui portent son nom et ses
        découvertes strictement scientifiques ont le plus souvent retenu
        l’attention des auteurs. Pourtant, la révolution scientifique du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle, qui devait
        donner naissance à ce qu’il est convenu d’appeler la «&#160;science
        moderne&#160;» –&#160;naissance dont Galilée fut un protagoniste majeur&#160;– réside
        aussi bien dans un changement d’attitude devant l’épistémologie et la
        méthode que dans des résultats proprement scientifiques. Dans la
        naissance de l’épistémologie nouvelle qui surgit à cette époque c’est
        encore Galilée qu’il convient de mettre devant, malgré le rôle exagéré
        que la tradition, puis le mythe, ont offert au tandem Bacon-Descartes
        dans ce moment crucial pour l’histoire de la pensée. Dans cet article
        je m’intéresse à ce côté négligé de l’œuvre du grand Pisan.</p>
        <p xml:id="d1e219" xml:lang="eng">Books and articles about Galileo are
        thousands. Scholars have mostly paid attention to the “affaires” tied
        with his name and to his scientific discoveries. However, the
        scientific revolution of the <hi rend="small-caps">xvii</hi>
          <hi rend="sup">th</hi>&#160;century, which gave birth to what is admittedly
        called the “modern science” –&#160;a phenomenon in which Galileo played a
        major role&#160;- lies at the same time in a change of attitude towards
        epistemology and methodology and in proper scientific results. In the
        birth of a new epistemology arising at that time, Galileo is again the
        key person although an exagerated role is assigned by the tradition,
        and then by the myth, to the tandem Bacon-Descartes in this crucial
        moment for the history of thought. The paper is focused on this
        neglected side of the work of the great scholar from Pisa.</p>
      </div>
      <div type="prelim" xml:id="d1e321">
        <epigraph>
          <quote xml:id="d1e321">«&#160;À travers l’œuvre galiléenne, c’est bien la
          conception<lb/>que l’on avait depuis vingt siècles<lb/>de la
          rationalité scientifique<lb/>qui change brusquement de visage
          <lb/>et prend pour l’essentiel les traits que<lb/>nous lui
          connaissons dans la science classique.&#160;»<lb/>Clavelin, 1996,
          p.&#160;389</quote>
        </epigraph>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div type="chapitre" xml:id="mainDiv">
        <div type="section1" xml:id="d1e246">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e247">En guise
          d’introduction</head>
          <p xml:id="d1e249">Le terme «&#160;épistémologie&#160;» est multivalent et a
          souvent quitté ses bases. Je l’ai employé ici d’une façon naïve,
          comme il est le plus souvent reçu et apprécié dans le milieu
          scientifique. L’épistémologie d’un scientifique comprend l’ensemble
          de ses croyances et convictions à propos de la science&#160;: nature et
          valeur des principes, sens et degré de réalité des concepts, etc. Il
          s’agit d’une épistémologie qui est généralement tacite et non
          systématique. Elle se révèle parfois dans les situations de conflit
          ou de crise. Elle peut se traduire par des boutades ou par des
          aphorismes. Comme le «&#160;Dieu ne joue pas aux dés&#160;» d’<persName ref="026849186" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Einstein</persName>&#160;; ou encore le
          «&#160;grand livre de la nature&#160;» de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>.
          L’épistémologie d’un savant est donc sa manière à lui –&#160;explicitée
          ou non&#160;– de concevoir la science. L’épistémologie en ce sens est une
          théorie empirique de la science. L’épistémologie de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> concerne la
          façon qu’il avait de considérer ce que nous appelons aujourd’hui
          «&#160;la science galiléenne&#160;». Les relations entre science et religion,
          par exemple, font partie de l’épistémologie de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>. Aussi sa
          théorie de la science déborde-t-elle largement sur la théorie de la
          connaissance.</p>
          <p xml:id="d1e251">La méthodologie de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
          rassemble, quant à elle, les techniques (recours à l’expérience, aux
          mathématiques, etc.) qu’il a mobilisées pour parvenir à ses
          résultats. L’épistémologie est une philosophie, la méthodologie un
          ensemble de techniques, non nécessairement coordonnées. C’est
          d’ordinaire l’épistémologie qui donne leur sens aux méthodes, mais
          le mouvement peut aller dans les deux sens.</p>
          <p xml:id="d1e253">Lorsqu’on parle du savant pisan, il est commode
          de distinguer le <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> célèbre du
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> immortel, la
          célébrité étant liée aux deux affaires qui ponctuèrent son existence
          (<date type="_temp" when="1616">1616</date> et <date type="_temp" when="1633">1633</date>). Si deux affaires l’ont rendu célèbre, des
          travaux de première magnitude l’ont fait immortel. L’immortalité de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> peut se placer
          sous deux rubriques différentes. La première est bien connue et a
          trait à ses découvertes scientifiques. La seconde est confidentielle
          en un certain sens. Elle concerne ses contributions à
          l’épistémologie et à la méthodologie. Ce sont elles qui nous
          occuperont surtout ici. <date from="1890" to="1909" type="_temp">Entre&#160;1890 et&#160;1909</date>, <persName ref="031674291" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Antonio
          Favaro</persName> a publié <hi rend="italic">Le Opere di Galileo
          Galilei</hi>, ouvrage réédité avec des additions <date from="1930" to="1960" type="_temp">entre&#160;1930 et&#160;1960</date>&#160;; il contient
          notamment plus de 2&#160;000&#160;lettres (publiées dans les tomes&#160;10-18). Une
          étude approfondie de la pensée épistémologique et méthodologique de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> demanderait un
          examen de l’ensemble de cet ouvrage. Mais mon intention est autre.
          Je me propose de rassembler des citations éparses dans la
          littérature, dans le but de dégager les grands pôles de la pensée
          épistémologique de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> et ainsi
          d’esquisser son profil épistémologique&#160;; des ouvrages que je signale
          en bibliographie permettent de compléter ces informations (en
          particulier le remarquable livre de <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice
          Clavelin</persName> [Clavelin, 1996]).</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e258">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e259">La science progresse selon
          deux lignes de force</head>
          <p xml:id="d1e261">La science progresse selon deux lignes de force.
          La première et la plus visible est constituée par les faits nouveaux
          qui se révèlent au savant à l’occasion de ses investigations sur le
          réel (montagnes de la Lune, flottaison, lois de la chute des corps,
          etc.). Mais la science s’inscrit dans une manière de penser le
          monde, dans un espace mental, sur un arrière-plan culturel&#160;; c’est
          là une seconde ligne de force qui, à son tour, conditionne les
          méthodes et dicte les questionnements. Ces deux lignes de force
          dialoguent en permanence, chacune gauchissant la trajectoire de
          l’autre.</p>
          <p xml:id="d1e263">On connaît bien généralement les grandes et
          spectaculaires contributions de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> à
          la première de ces lignes de force, qu’il s’agisse de découvertes
          publiées dans le <hi rend="italic">Sidereus Nuncius</hi> (<date type="_temp" when="1610">1610</date>) ou celles des <hi rend="italic">Discours concernant deux sciences nouvelles</hi>
          (<date type="_temp" when="1638">1638</date>). L’apport de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> au développement
          de l’épistémologie et de la méthode est, en revanche, plus difficile
          à mettre en évidence car il n’a rien écrit spécifiquement sur cet
          aspect de ses réflexions. Pour le cerner, on doit laisser les
          grandes avenues de son œuvre et fureter le long des sentes, sous les
          taillis, pour débusquer de petites choses, d’insignifiants galets, à
          partir desquels on peut reconstituer des pans de la mosaïque de sa
          pensée épistémologique, au demeurant une pensée toujours se
          construisant, toujours inachevée. Il faut le traquer entre les
          lignes, au détour d’un adverbe, dans une lettre, à l’occasion d’une
          digression, dans ses combats contre la pensée dominante. Cet aspect
          de l’œuvre épistémologique de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> explique le
          nombre élevé de citations proposées dans le présent article&#160;; il
          aurait par ailleurs été dommage de ne pas mettre à la portée du
          lecteur des textes peu connus de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> et
          qui méritent attention. De plus, la répétition de loin en loin et en
          des termes différents de ses thèses épistémologiques démontre qu’il
          ne s’agit pas chez lui de besoins passagers mais bien d’une
          constante de sa pensée.</p>
          <p xml:id="d1e271">Des observations qu’il fait à l’occasion
          d’activités scientifiques diverses amènent <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> à
          s’opposer aux paradigmes de l’époque. C’est dans cette position de
          contre-pied qu’apparaissent au mieux les principaux traits de son
          épistémologie et de sa méthodologie. Au moment où il commence à
          produire, dans <date from="1590" to="1599" type="_temp">les
          années&#160;1590</date>, l’épistémologie est encore marquée au coin de
          l’aristotélisme. Durant ses années de formation, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> a baigné dans le
          climat ambiant dont l’aristotélisme est une composante majeure. Il
          sera amené progressivement et successivement par la suite à récuser
          les grands principes de la cosmologie du Stagyrite, en une sorte
          d’action de nettoyage de l’épistémologie&#160;; mais aussi à mobiliser
          des méthodes auxquelles <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> n’avait pas
          recouru. L’essentiel de l’œuvre épistémologique de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> s’inscrit bien
          dans cette double activité. L’irruption d’une nouvelle
          épistémologie, qui se met ainsi en place au cours du premier <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date>,
          constitue une révolution conceptuelle majeure, silencieuse comme le
          sont d’ordinaire les révolutions conceptuelles. Une activité
          épistémologique –&#160;informelle, précisons-le encore une fois&#160;– qui se
          heurte à deux sortes d’oppositions du milieu savant. La première est
          évidente. En attaquant frontalement des thèses que le principe
          d’autorité avait accréditées, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> devait se mettre
          à dos une partie importante de la communauté philosophique, qui lui
          rendra plus tard la monnaie de sa pièce. Comme il l’écrit le <date type="_temp" when="1611-02-12">12&#160;février&#160;1611</date> à <persName ref="030588529" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paolo
          Sarpi</persName> (Galilée, 1997, p.&#160;363)&#160;: «&#160;Si bien que je n’ai
          plus contre moi que les péripatéticiens, plus attachés au parti
          d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> que ne le
          serait <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> lui-même
          […].&#160;»</p>
          <p xml:id="d1e284">La seconde opposition du milieu péripatéticien
          est plus subtile. La croyance du temps admet implicitement que les
          Anciens, <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> en particulier,
          auraient dit le dernier mot sur le monde, ne laissant aux temps
          futurs que des compléments de détail à découvrir. C’est bien à cela
          que <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> fait allusion
          dans sa lettre à <persName ref="183660234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro Dini</persName> du <date type="_temp" when="1611-05-21">21&#160;mai&#160;1611</date> quand il déclare (
          <hi rend="italic">Opere</hi>, XI, p.&#160;108&#160;; cité dans Clavelin, 2004,
          p.&#160;161)&#160;: «&#160;[…] et de s’écrier qu’à ce qui a été jusqu’ici trouvé on
          ne peut rien ajouter de nouveau.&#160;» De là le principe d’autorité. De
          surcroît, l’Église a fait d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> l’un de ses
          maîtres à penser et s’opposer à lui ne va pas sans risque. Dès lors,
          mettre en œuvre des méthodes, des techniques, des principes
          qu’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> n’a pas marqués
          de son sceau revient à admettre l’imperfection, ou au moins
          l’incomplétude, de sa pensée&#160;; par exemple lorsqu’il en résulte des
          conséquences imprévues, qui bousculent le sens commun. Comme l’écrit
          excellemment <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-François Revel</persName>
          (Revel, 1994, p.&#160;488)&#160;: «&#160;Ce qui est difficile, dans le fait de
          penser, ce n’est pas tant de penser que de détruire les obstacles
          qui empêchent de le faire. Ces obstacles, ce sont toutes les
          croyances et opinions non fondées, ce sont les peurs, ce sont les
          institutions sociales qui ont partie liée avec des systèmes
          intellectuels […].&#160;» Dans l’édition nationale des œuvres de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> que j’ai
          mentionnée plus haut, l’index analytique consacre sept colonnes à
          <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> (<persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> et <persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName> en ont chacun
          une)&#160;; ce qui montre bien la place d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
          dans les recherches de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e298">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e299">Aspects de la cosmologie
          aristotélicienne. Oppositions de Galilée</head>
          <div type="section2" xml:id="d1e301">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e302">Le cosmos d’Aristote</head>
            <p xml:id="d1e304">L’opposition de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
            aux principes aristotéliciens de la science apparaît dès ses
            premiers travaux et se retrouve à des degrés divers dans
            l’ensemble de son œuvre, avant tout dans les recherches de
            mécanique de ses débuts, dans ses travaux d’astronomie (<date type="_temp" when="1604">1604</date>, <date from="1610" to="1613" type="_temp">1610-1613</date>) ou encore dans ses recherches en
            hydrostatique (<date type="_temp" when="1613">1613</date>). Il
            s’agissait de réflexions éparses et de circonstance. Ces
            réflexions revêtent une forme de systématique dans la Première
            journée des <hi rend="italic">Discours</hi> de <date type="_temp" when="1632">1632</date>. Dans son ouvrage <hi rend="italic">Galilée copernicien</hi>, <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice
            Clavelin</persName> (Clavelin, 2004, p.&#160;527-550) nous offre une
            reconstruction minutieuse de ces grands principes aristotéliciens
            et des arguments avancés par <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
            pour en montrer l’inanité.</p>
            <p xml:id="d1e312">Rappelons d’abord, sommairement, quelques-uns
            des éléments les plus fondamentaux de la cosmologie
            aristotélicienne.<lb/>–&#160;Les phénomènes se déroulent dans un cosmos
            qui a les particularités suivantes&#160;: il est fermé par la sphère
            des fixes sur laquelle sont serties les étoiles&#160;; ce cosmos est
            inhomogène avec des lieux qualitativement différenciés&#160;: un centre
            unique, un monde sublunaire et un monde supralunaire&#160;; il est
            anisotrope dans le sens qu’il s’y trouve des directions
            privilégiées&#160;: un haut et un bas absolu.<lb/>–&#160;Cinq éléments se
            partagent le Monde. Le monde sublunaire est constitué à partir de
            quatre d’entre eux (eau, air, terre, feu). Quant au monde
            supralunaire, il est fait d’éther, la quintessence.<lb/>–&#160;La Terre
            est immobile au centre et l’ensemble du Ciel décrit chaque jour
            autour d’elle un tour complet.</p>
            <p xml:id="d1e320">À la différence de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>,
            <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> réhabilite la
            perception sensible, qui nous livre les données de base. La
            science procède par démonstrations à partir des principes, qui
            sont premiers&#160;: «&#160;Par rapport à nous, les choses qui sont les
            premières et les mieux connues, ce sont les choses les plus
            voisines de la perception sensible&#160;» (Duhem, 1997, p.&#160;43&#160;; extrait
            des <hi rend="italic">Seconds analytiques</hi>). L’idée
            d’instruments susceptibles de renforcer ou de modifier les données
            fournies par le Monde n’est bien sûr pas incluse dans cette
            approche et ne saurait l’être.</p>
            <p xml:id="d1e325">–&#160;Tous les corps sont par nature mobiles et
            leur nature est principe de mouvement. Ainsi, à chaque corps
            simple correspond un mouvement naturel déterminé. Certaines formes
            sont privilégiées, sans doute du fait de l’identité de toutes
            leurs parties&#160;: le cercle, la droite, la sphère. Le Ciel est
            sphérique parce que, parmi les solides, la sphère occupe le
            premier rang pour être la plus parfaite. <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
            s’oppose à ce point de vue avec sa finesse et son sens de
            l’éristique ordinaires&#160;:</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e644">«&#160;Ce n’est pas moi qui
            veux que le ciel, en tant que corps le plus noble, ait aussi la
            figure la plus noble, c’est <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> lui-même […].
            Pour moi, comme je n’ai jamais lu les chroniques et titres de
            noblesse des figures, je ne sais lesquelles sont plus ou moins
            nobles, plus ou moins parfaites. Je crois que toutes sont à leur
            manière antiques et nobles, ou mieux, qu’en elles-mêmes elles ne
            sont ni nobles ni parfaites, ni viles et imparfaites, si ce n’est
            que pour faire un mur la figure carrée est plus parfaite que la
            sphérique, mais que pour rouler ou faire aller une voiture le rond
            est plus parfait que le triangulaire&#160;» (<hi rend="italic">Il
            Saggiatore</hi>&#160;; cité ici d’après Shea, 1992, p.&#160;125).</quote>
            <p xml:id="d1e332">
              <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> avait déjà
            développé ce point de vue pratiquement dans les mêmes termes dès
            <date type="_temp" when="1611">1611</date> dans une lettre à
            <persName type="_temp">Gallanzone Gallanzoni</persName> (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;XI, p.&#160;141-155&#160;; cité dans Clavelin,
            p.&#160;173-174), précisant qu’on ne peut pas affirmer la priorité de
            la forme sphérique de manière absolue, mais seulement de manière
            relative.</p>
            <p xml:id="d1e337">Pour <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> toujours, le
            mouvement est central en physique, puisqu’elle étudie l’être en
            tant qu’il est mobile. Il existe trois sortes de mouvements
            locaux&#160;: rectiligne, circulaire et mixte.</p>
            <p xml:id="d1e339">Le mouvement circulaire est le seul qui puisse
            se poursuivre indéfiniment, identique à lui-même. Une autre façon
            de justifier la priorité du mouvement circulaire consiste à dire
            que, en lui, chaque point peut servir de début ou de fin, c’est
            donc par essence que ce mouvement conviendra aux corps éternels
            qui ne sont pas soumis à la corruption et à la génération.
            <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> s’exprime
            ainsi (<hi rend="italic">De Caelo,</hi> cité d’après Duhem, 1997,
            p.&#160;65)&#160;:</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e683">«&#160;Mais le mouvement qui a
            la suprématie sur les autres doit être le mouvement d’un corps
            simple dont la nature surpasse celle des autres&#160;; or, d’une part,
            le mouvement circulaire a la primauté sur le mouvement
            rectiligne&#160;; d’autre part, il existe des corps simples dont le
            mouvement rectiligne est le mouvement naturel… Il faut donc que le
            mouvement de rotation soit le mouvement d’un certain corps simple…
            Il résulte évidemment de là qu’il existe une certaine essence
            corporelle, différente des substances qui sont autour de nous,
            supérieure à toutes ces substances et plus divine
            qu’elles.&#160;»</quote>
            <p xml:id="d1e346">
              <persName ref="026842335" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Duhem</persName> (p.&#160;65) note
            que, d’après <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, une
            substance qui, éternellement, se meut d’un mouvement de rotation
            toujours de même sens, «&#160;doit selon la raison, être tenue pour
            incapable de génération et de corruption […] elle n’est sujette à
            aucune altération&#160;».</p>
            <p xml:id="d1e349">Ensuite vient le mouvement de translation&#160;; il
            est de deux sortes&#160;: celui vers le bas, qui est le mouvement
            naturel des graves&#160;; celui vers le haut, mouvement naturel des
            légers, gravité et légèreté étant des qualités en soi. «&#160;Il est
            par la suite raisonnable que tout corps soit porté vers son lieu
            propre.&#160;» Ainsi chaque corps a son lieu naturel et les mouvements
            prennent une signification ontologique.</p>
            <p xml:id="d1e351">Il existe une correspondance entre les (cinq)
            éléments et les mouvements simples. Que les éléments et les
            mouvements se correspondent chacun à chacun est un principe
            fondamental de la cosmologie péripatéticienne. Un corollaire de ce
            principe est l’unicité du centre.</p>
            <p xml:id="d1e353">Dans <date from="1590" to="1599" type="_temp">les années&#160;1590</date>, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
            rédige un traité intitulé <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi>. Il
            s’agit d’une œuvre de combat dans laquelle il déclare notamment
            (je cite d’après <persName ref="028496426" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shea</persName>, 1992, p.&#160;26-27)
            que «&#160;pratiquement dans tout ce qu’il a écrit sur le mouvement
            local, <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> a écrit le
            contraire de la vérité&#160;». Dans un autre passage, le Pisan affirme
            qu’il est «&#160;fatigant et honteux d’avoir à employer tant de paroles
            pour réfuter des arguments aussi puérils et des recherches de
            subtilité aussi ineptes que ceux dont <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
            se gave dans tout le livre du <hi rend="italic">De Caelo</hi>&#160;».
            Dès le <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi>, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
            critique la différence ontologique entre le lourd et le léger.
            C’est selon lui pour des raisons de densité que certains corps
            montent, soit des raisons extérieures à leur essence. L’idée d’un
            haut absolu perd sa raison d’être. Cette disparition marque le
            début de la fin de l’hétérogénéité du monde, qui est au cœur de la
            cosmologie du Stagyrite.</p>
            <p xml:id="d1e364">Dans le <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi>,
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> conteste un
            autre principe de la cosmologie aristotélicienne selon lequel le
            vide n’est pas possible, les mouvements y ayant une vitesse
            infinie. Il aura besoin de la possibilité du vide dans ses lois du
            mouvement. Plus tard, dans le <hi rend="italic">Discours</hi> de
            <date type="_temp" when="1638">1638</date> (Galilée, 1995,
            p.&#160;52-57), <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> traitera en
            détail, pour la critiquer, la théorie du vide d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>. <persName ref="028496426" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shea</persName> remarque (Shea,
            1992, p.&#160;268) que sur les 89&#160;pages du <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi>, <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> est cité
            109&#160;fois.</p>
            <p xml:id="d1e375">Un point fort de l’opposition entre les deux
            hommes est bien traduite par l’affirmation suivante de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> (lettre à
            <persName type="_temp">Gallanzone Gallanzoni</persName> du <date type="_temp" when="1611-07-16">16&#160;juillet&#160;1611</date>, <hi rend="italic">Opere</hi>&#160;XI, p.&#160;141-155&#160;; Clavelin, 2004 p.&#160;168)&#160;:
            «&#160;[…] j’affirme le premier –&#160;non plus par imagination, mais par
            expérience et démonstration nécessaire […]&#160;», l’imagination
            signifiant ici la méthode de l’argumentation aristotélicienne.</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e380">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e381">Galilée et les
            essences</head>
            <p xml:id="d1e383">La physique aristotélicienne est une physique
            de la qualité, l’essence des choses déterminant leur place et leur
            mode d’être. Il faudrait en réalité parler de «&#160;physiques&#160;» au
            pluriel, puisque l’hétérogénéité fondamentale du Monde implique
            l’existence de deux physiques. Restait donc, pour une unification
            totale, à mettre dans le Ciel ce qui semblait l’attribut exclusif
            de la Terre&#160;: génération et corruption.</p>
            <p xml:id="d1e385">Trois phénomènes allaient participer activement
            à la ruine de la thèse de l’hétérogénéité du Monde. L’apparition
            de la grande Nova de <date type="_temp" when="1604">1604</date>, à
            laquelle <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> devait
            consacrer plusieurs cours devant un vaste public (plus de mille
            personnes, dit-on), la découverte des inégalités de la surface
            lunaire et celle des taches solaires (<date from="1611" to="1612" type="_temp">1611-1612</date>), avec les vastes débats qui les
            accompagnèrent (voir&#160;Drake, 1995, p.&#160;105).</p>
            <p xml:id="d1e387">Pour la Nova, l’absence de parallaxe
            (c’est-à-dire que le changement de position de l’observateur ne
            provoquait aucun changement perceptible dans celle de l’objet
            observé) indiquait qu’elle se trouvait dans le monde stellaire,
            au-delà de l’orbe de Saturne, comme on disait. Le moyen de défense
            implicite de la tradition consistait à retourner le message à son
            expéditeur&#160;: l’absence de parallaxe tenait sa raison dans le fait
            qu’on ne peut pas appliquer aux objets célestes des techniques
            élaborées pour le monde sublunaire. Le principe selon lequel la
            mesure, plutôt qu’une qualité définie <hi rend="italic">a
            priori</hi>, gouvernerait les essences, n’était pas acceptable
            pour un aristotélicien. Les techniques de mesure appliquées aux
            objets du ciel, constitués à partir d’un élément différent de ceux
            du monde sublunaire, n’auraient pas été pertinentes.</p>
            <p xml:id="d1e392">Pour ce qui regarde les taches solaires, le
            jésuite <persName ref="035529598" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Christophe Scheiner</persName>,
            tirant argument de la perfection des corps célestes, s’était
            opposé à l’idée qu’elles auraient résidé à la surface du Soleil. À
            quoi <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> répond
            joliment&#160;: «&#160;Les noms et les attributs doivent s’adapter à
            l’essence des choses, et non pas l’essence aux noms. Il y a
            d’abord les choses, ensuite les noms&#160;» (Festa, 1995, p.&#160;181).
            C’est une réponse emblématique pour sa critique de la théorie des
            essences. Dans un cours de cosmographie qu’il fit à <placeName ref="3171728" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Padoue</placeName> en <date type="_temp" when="1602">1602</date> (Drake, 1995, p.&#160;52),
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> déclare
            «&#160;laisser aux philosophes de la nature le soin de considérer les
            qualités des dites parties du monde.&#160;» Dans le même ordre d’idées,
            je donne encore quelques citations&#160;:<lb/>–&#160;dans une note marginale
            concernant le père <persName ref="026764261" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Campanella</persName>, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> écrit&#160;:
            «&#160;J’estime davantage trouver une vérité, fusse-t-elle légère, que
            de disputer longuement des questions les plus grandes sans aboutir
            à aucune vérité&#160;» (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;IV, p.&#160;738, cité
            dans Poupard, 1983, p.&#160;123)&#160;;<lb/>–&#160;une lettre de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> à <persName ref="030895421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fortuno Licetti</persName> de
            <date type="_temp" when="1641-01">janvier 1641</date> (Galilée,
            1997, p.&#160;428-429)&#160;:</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e849">«&#160;Le problème du centre de
            l’univers et la question de savoir si la Terre y est située sont
            des moins considérables en astronomie […]. Aussi bien, vouloir
            assigner un centre à cet espace dont on ne sait et dont on ne peut
            savoir quelle est sa forme ni même s’il a forme et figure, c’est
            là, à mon sentiment, une entreprise oiseuse et vaine. […] Pour
            entendre l’astronomie et se rendre maître de cette science, il
            faut donc étudier autre chose qu’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>,
            dont les écrits ne laissent pas voir qu’il ait eu, en pareille
            matière, plus de connaissances que n’importe quel homme du
            commun.&#160;»</quote>
            <p xml:id="d1e403">Remarquons ici qu’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>
            est mort avant la publication des <hi rend="italic">Éléments</hi>
            d’<persName ref="026854651" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euclide</persName> et que, pas
            davantage, il n’a pu connaître la méthode archimédienne, qui
            allait changer le cours de la pensée scientifique (même si son
            influence profonde ne devait se faire ressentir que bien plus
            tard). On l’oublie souvent dans l’évaluation de sa théorie
            physique.</p>
            <p xml:id="d1e408">Le traitement le plus systématique de la
            question du recours aux essences dans la construction de la
            science chez <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> se trouve au
            début de la «&#160;Troisième lettre sur les taches solaires&#160;» (pour une
            traduction de la lettre, voir&#160;Clavelin, 2004, p.&#160;274-341). J’en
            propose deux citations.</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e873">«&#160;Car nous voulons, par
            nos spéculations, tenter de pénétrer l’essence vraie et
            intrinsèque des substances naturelles, ou nous nous contentons de
            connaître certaines de leurs propriétés. Tenter d’atteindre les
            essences est à mes yeux une entreprise non moins impossible, et un
            labeur non moins vain, dans les substances élémentaires les plus
            proches et dans les plus lointaines, comme les substances
            célestes. Il me semble ignorer tout autant l’essence de la terre
            que celle de la lune, celle des nuages élémentaires que celle des
            taches du soleil&#160;; et je ne vois pas que pour la compréhension de
            ces substances proches nous ayons d’autre avantage que la foule
            des détails, d’ailleurs tous également inconnus, entre lesquels
            nous errons, passant de l’un à l’autre avec un faible profit,
            voire aucun&#160;» (Clavelin, 2004, p.&#160;275).</quote>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e876">«&#160;De la même façon, je ne
            comprends pas mieux la véritable essence de la terre ou du feu que
            celle de la lune ou du soleil […]. En revanche, si nous acceptons
            de nous limiter à l’étude de quelques propriétés, on ne doit pas
            désespérer de la mener à bien, me semble-t-il, pour les corps les
            plus éloignés, tout autant que pour les plus proches, et peut-être
            même avec plus d’exactitude pour ceux-là que pour ceux-ci. Ne
            connaît-on pas mieux les périodes des mouvements des planètes que
            celles des eaux marines&#160;? Qui ne sait que la forme sphérique du
            corps lunaire a été comprise bien plus tôt et bien plus vite que
            celle de la terre&#160;? […]. Je conclurai donc que si rechercher la
            substance des taches solaires est une tentative vaine, il ne
            s’ensuit nullement que certaines de leurs propriétés […] ne
            puissent être étudiées par nous, et nous mettre en mesure de mieux
            philosopher sur d’autres aspects plus controversés des substances
            naturelles&#160;» (Clavelin, 2004, p.&#160;276).</quote>
            <p xml:id="d1e414">Dans les <hi rend="italic">Istoria e
            dimostrazioni</hi>
              <hi rend="italic">alle macchie solari</hi> de
            <date type="_temp" when="1612">1612</date> (<hi rend="italic">Opere &#160;</hi>V, p.&#160;96&#160;; cité dans Shea, 1997,
            p.&#160;102-103), <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> avait déjà
            présenté des réflexions voisines de celles qui précèdent quoique à
            un stade plus embryonnaire.</p>
            <p xml:id="d1e426">Si la recherche des essences est, selon
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, vaine, il en
            va de même pour celle des causes&#160;: «&#160;L’occasion ne me semble pas
            favorable pour rechercher la cause de l’accélération du mouvement
            naturel, problème sur lequel différents philosophes ont formulé
            différentes opinions […] il nous faudrait examiner toutes ces
            imaginations, avec bien d’autres, <hi rend="italic">et sans grand
            profit&#160;»</hi> (Galilée, 1970, p.&#160;135) (je souligne).</p>
            <p xml:id="d1e431">
              <persName ref="085516759" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Lodovico delle
            Colombe</persName>, philosophe amateur qui avait écrit contre le
            mouvement de la Terre, donne le ton de l’opposition des
            péripatéticiens, vers <date type="_temp" when="1610">1610</date>&#160;:</p>
            <quote rend="quotation" xml:id="d1e916">«&#160;Il me semble que
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> a eu tort de
            se faire antipéripatéticien. En cette affaire, je souhaiterais me
            faire antigaliléen, par gratitude pour <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>,
            le prince de tant d’académies, la tête de tant d’écoles, l’objet
            de tant de poèmes, le labeur de tant d’historiens. Il a plus lu de
            livres qu’il n’a vécu de jours, il a écrit plus d’ouvrages qu’il
            n’a connu d’années […] on dit que <foreign xml:lang="lat">
                <hi rend="italic">natura locuta est ex ore illius</hi>
              </foreign> [la nature a parlé par sa bouche]&#160;» (Shea, 1992,
            p.&#160;59).</quote>
            <p xml:id="d1e438">
              <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> était bien
            conscient de la force de cette opposition des aristotéliciens.
            Ainsi écrivait-il à <persName ref="030588529" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paolo Sarpi</persName> le <date type="_temp" when="1611-02-12">12&#160;février&#160;1611</date> (Clavelin,
            2004, p.&#160;139)&#160;: «&#160;[…] si bien qu’actuellement je n’ai plus
            d’autres adversaires que les Péripatéticiens, plus partisans
            d’<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> que lui-même
            ne le serait, et par-dessus tous ceux de <placeName ref="3171728" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Padoue</placeName> sur
            lesquels je n’espère vraiment aucune victoire.&#160;»</p>
          </div>
          <div type="section2" xml:id="d1e440">
            <head subtype="level2" xml:id="d1e441">Galilée et les principes
            <hi rend="italic">a priori</hi>
            </head>
            <p xml:id="d1e445">La philosophie de la physique que l’on voit
            chez <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> se fonde
            implicitement sur une connivence qui existerait entre le monde et
            nous, une relation en quelque sorte transcendante entre deux
            réalités (exemple&#160;: les formes nobles&#160;; les essences qui sont de
            nous, dirigeant les mouvements qui sont le fait de la Nature). Il
            s’agit-là d’une connivence qui n’a pas de fondement, une simple
            croyance <hi rend="italic">a priori</hi>. Ici encore <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> part d’un
            principe qui est à l’opposé, et que je qualifierai
            métaphoriquement de «&#160;laïc&#160;»&#160;: la nature n’a pas à se plier aux
            inventions <hi rend="italic">a priori</hi> des hommes. Les
            passages ne manquent pas où l’on voit chez lui cette règle de
            méthode. En voici quelques-uns.<lb/>–&#160;«&#160;[…] la nature n’a aucune
            obligation envers les hommes, n’a passé aucun accord avec eux&#160;»
            (Lettre au père <persName ref="080531296" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Grienberger</persName> du <date type="_temp" when="1611-09-01">1<hi rend="sup">er</hi>&#160;septembre&#160;1611</date> (<hi rend="italic">Opere</hi>, XI, p.&#160;192&#160;; cité dans Clavelin, 1996,
            p.&#160;400)&#160;;<lb/>–&#160;«&#160;nulle est la force de l’autorité humaine sur les
            effets de la nature, sourde et inexorable à nos vains désirs&#160;»
            (<hi rend="italic">Saggiatore</hi>, p.&#160;337)&#160;;<lb/>–&#160;«&#160;[…] et en
            vérité il m’apparaît ridicule de croire que les choses de la
            nature commencent à exister quand nous commençons à les découvrir
            et à les comprendre. Si l’entendement des hommes devait être cause
            de l’existence des choses, il faudrait alors ou que les mêmes
            choses à la fois soient et ne soient pas […]&#160;» (Lettre à <persName ref="183660234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro Dini</persName> du <date type="_temp" when="1611-05-21">21&#160;mai&#160;1611</date>&#160;; <hi rend="italic">Opere</hi>, XI, p.&#160;108&#160;; cité dans Clavelin, 2004,
            p.&#160;155)&#160;;<lb/>–&#160;comme si la nature avait d’abord «&#160;construit les
            cerveaux des hommes, puis ordonné les choses en conséquence. […]
            Quant à moi, <hi rend="italic">ajoute <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
              </hi>, je crois
            plutôt que la nature a d’abord produit les choses à son gré, puis
            fabriqué la raison humaine en la rendant capable de découvrir
            (quoique non sans peine) une partie de ses secrets&#160;» (Clavelin,
            1996, p.&#160;400).</p>
            <p xml:id="d1e477">Le contre-pied, en quelque sorte, de la
            «&#160;méthode des essences&#160;» réside dans le recours à l’expérience,
            qui est omniprésent chez <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>.</p>
          </div>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e479">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e480">Le rôle de l’expérience chez
          Galilée</head>
          <p xml:id="d1e482">Pour donner une idée du <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
          expérimentateur, j’examine quelques situations qui me paraissent
          significatives. Il s’agit d’expériences pures, dans lesquelles les
          mathématiques n’interviennent pas. Les deux premières sont
          empruntées au <hi rend="italic">Discours sur les corps flottants
          </hi>de <date type="_temp" when="1612">1612</date> (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;IV&#160;; cité dans Shea, 1997, p.&#160;47-48 et
          p.&#160;71-72).</p>
          <p xml:id="d1e495">Il était généralement admis que la forme avait
          une incidence sur la flottaison des corps. Pour trancher la
          question, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> réalise des
          vaisseaux en cire, les charge avec de la grenaille, varie leur forme
          de différentes manières et montre ainsi –&#160;sans recourir à l’autorité
          d’un ancien&#160;– que la forme n’a pas d’incidence.</p>
          <p xml:id="d1e497">Selon <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, la flottaison
          d’un vaisseau dépendrait des dimensions du plan d’eau, autrement
          dit, un bâtiment flotterait mieux en haute mer que dans le port.
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> charge un vase
          et le plonge dans l’eau jusqu’à la limite de la flottaison. Puis
          reproduit l’expérience avec des récipients de dimensions
          différentes. L’expérience tranche sans équivoque.</p>
          <p xml:id="d1e499">Après avoir présenté la démonstration que donne
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> de la loi de la
          chute des corps, Maurice Clavelin écrit (Clavelin, 1996, p.&#160;423)&#160;:
          «&#160;Peut-on souhaiter vérification mieux conçue et conduite plus
          minutieusement&#160;? N’est-il pas tentant devant un texte aussi lucide,
          de faire de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> le père de la
          méthode expérimentale moderne […]&#160;?&#160;»</p>
          <p xml:id="d1e501">Je cite pour le plaisir une autre expérience de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, aussi simple
          qu’astucieuse (Galilée, 1995, p.&#160;59)&#160;:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1081">«&#160;J’ai réussi par un autre
          artifice à tromper quelques amis auprès desquels je m’étais vanté de
          maintenir cette boule de cire en rigoureux équilibre dans l’eau&#160;;
          versant dans le fond d’un vase de l’eau salée, puis sur celle-ci de
          l’eau douce, je leur montrai comment la boule s’arrêtait au milieu
          de l’eau et comment, poussée vers le fond ou attirée vers le haut,
          elle ne restait en aucun de ces emplacements, mais retournait vers
          le milieu&#160;» (voir aussi Drake, 1995, p.&#160;84).</quote>
          <p xml:id="d1e505">
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> recourt aussi à
          des expériences de pensée. Voici un exemple admirable emprunté aux
          <hi rend="italic">Discours</hi> (Galilée, 1995, p.&#160;54). Il s’agit
          d’établir «&#160;qu’un mobile plus pesant ne se meut pas plus rapidement
          qu’un mobile moins pesant&#160;»&#160;:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1093">«&#160;Si donc nous avions deux
          mobiles possédant des vitesses naturelles inégales, il est clair
          qu’en attachant le plus lent au plus rapide la vitesse de celui-ci
          serait partiellement ralentie par le plus lent, et celle du plus
          lent partiellement accrue par le plus rapide. […] Mais s’il en est
          ainsi, et s’il est vrai encore qu’une grande pierre se meut, par
          exemple avec huit degrés de vitesse et une plus petite avec quatre
          degrés, il s’ensuivra, si on les attache, que l’ensemble se mouvra
          avec une vitesse inférieure à huit degrés&#160;; or les deux pierres,
          réunies, forment une pierre plus grande que celle qui se mouvait
          avec huit degrés de vitesse, et la plus grande se meut par
          conséquent moins vite que la plus petite, ce qui va contre votre
          supposition. Vous voyez donc comment, si vous supposez qu’un mobile
          plus grave se meut plus vite qu’un mobile moins grave, j’en conclus,
          de mon côté, qu’un mobile plus grave se meut moins vite.&#160;»</quote>
          <p xml:id="d1e512">C’est là un argument dont <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> s’était déjà
          servi dans le <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi>.</p>
          <p xml:id="d1e517">À la réflexion, compte tenu des moyens techniques
          à disposition à l’époque, on peut se demander si la vérification
          expérimentale était vraiment probante. Ou si <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, à son tour, ne
          tablait pas au fond sur une correspondance entre l’esprit et le
          monde&#160;? Le recours fréquent chez lui à ce que l’on appellera
          «&#160;principe de simplicité&#160;» donne aussi à penser que la Nature et la
          Raison entretiennent certaines relations particulières.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e519">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e520">Aristote, Galilée et les
          mathématiques</head>
          <p xml:id="d1e522">Lorsqu’on parle de la conception que <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> se fait des
          mathématiques, on pense naturellement à sa fameuse déclaration du
          <hi rend="italic">Saggiatore</hi> de <date type="_temp" when="1623">1623</date>&#160;:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1130">«&#160;La philosophie est écrite
          dans ce très grand livre qui se trouve continuellement ouvert devant
          nos yeux (je veux parler de l’univers), mais il ne peut se
          comprendre si auparavant on n’a pas appris à comprendre la langue et
          à discerner les caractères dans lesquels il est écrit. Il est écrit
          en langue mathématique et les caractères en sont des triangles, des
          cercles et autres figures géométriques, sans le moyen desquels il
          est impossible d’en comprendre humainement aucune parole&#160;; sans eux
          on erre vainement dans un labyrinthe obscur&#160;» (Shea, 1992,
          p.&#160;125).</quote>
          <p xml:id="d1e529">
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> revient encore
          sur cette image à la veille de sa mort dans une lettre à <persName ref="030895421" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fortuno Licetti</persName> de <date type="_temp" when="1641-01">janvier&#160;1641</date> (Galilée, 1995,
          p.&#160;430)&#160;: «&#160;Pour moi, à vrai dire, j’estime que le livre de la
          philosophie est celui qui est perpétuellement ouvert devant nos
          yeux&#160;; mais comme il est écrit en des caractères différents de ceux
          de notre alphabet, il ne peut être lu de tout le monde&#160;; les
          caractères de ce livre ne sont autres que triangles, carrés,
          cercles, sphères, cônes et autres figures mathématiques,
          parfaitement appropriées à telle lecture.&#160;» Dans <hi rend="italic">Istoria e dimostrazioni</hi>
            <hi rend="italic">alle
          macchie solari</hi> de <date type="_temp" when="1612">1612</date>
          (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;V, p.&#160;96&#160;; cité dans Shea, 1997,
          p.&#160;101), il est encore question de ce livre de la nature que l’on
          doit privilégier, au lieu de «&#160;fixer des yeux nuit et jour un monde
          imprimé sur du papier, sans jamais les lever vers le monde réel et
          véritable, qui a été fait par la main de Dieu lui-même et se tient
          toujours ouvert devant nos yeux pour notre instruction.&#160;» Signalons
          que la métaphore du livre de la nature est courante à l’époque (voir
          par exemple Shea, 1992, p.&#160;275).</p>
          <p xml:id="d1e544">J’examine ailleurs l’interprétation que l’on
          donne souvent de cet énoncé célèbre et ce qu’il faut, selon moi, en
          penser. Pour l’heure, je me propose de montrer par des exemples
          comment <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> envisage
          l’utilisation des mathématiques en physique, que ce soit dans ses
          études de mécanique, d’astronomie ou d’hydrostatique. Là encore, il
          s’agit d’une opposition frontale à <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> et
          à ses défenseurs.</p>
          <p xml:id="d1e546">Dans le <hi rend="italic">De&#160;Motu</hi> rédigé
          vers <date type="_temp" when="1590">1590</date>, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> note&#160;:
          «&#160;<persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> ignorait non
          seulement les découvertes les plus profondes et les plus abstruses
          de la géométrie, mais même les plus élémentaires principes de cette
          science.&#160;» Ceux qui tentent de le défendre, ajoute-t-il, sont
          «&#160;encore plus ineptes en géométrie&#160;» (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;I, p.&#160;302-303, cité dans Shea, p.&#160;27). Le
          véritable maître vers lequel il faut se tourner est pour lui,
          dit-il, «&#160;le divin, le surhumain <persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName>,
          dont je ne prononce jamais le nom sans un sentiment de respect&#160;»
          (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;I, p.&#160;300, cité dans Shea, p.&#160;27).
          L’épistémologie et la méthodologie de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
          sont caractérisées par le passage d’une obédience
          platono-aristotélicienne à une orientation de type
          euclido-archimédienne. Je reviendrai sur le mythe d’un <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> platonicien.</p>
          <p xml:id="d1e557">Voici des citations qui nous renseignent sur la
          position galiléenne relativement aux mathématiques, avec un
          éclairage sur le point de vue des aristotéliciens en la
          matière.<lb/>–&#160;«&#160;La méthode que nous suivrons dans ce traité
          consistera à toujours enchaîner les propositions à celles qui les
          précèdent […] Cette méthode, je l’ai apprise des mathématiciens qui
          ont été mes maîtres&#160;» (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;I, 285&#160;; cité
          dans Geymonat, 1992, p.&#160;24).<lb/> –&#160;Simplicio, dans les <hi rend="italic"> Dialogues </hi>&#160;: «&#160;Pourtant, je dirais bien avec
          <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> qu’il
          [<persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>] s’est plongé
          trop profondément dans la géométrie et s’est laissé fasciner par
          elle. Après tout, signor Salviati, les substances mathématiques sont
          peut-être très vraies dans l’abstrait, mais appliquées à la matière
          sensible et physique, elles ne correspondent pas&#160;» (Shea, 1992,
          p.&#160;189).<lb/> –&#160;Celui qui signait «&#160;l’académicien inconnu&#160;»
          (probablement <persName type="_temp">Arturo
          Pannochieschi</persName>, professeur à <placeName ref="6542122" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Pise</placeName>)
          écrivait&#160;:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1242">«&#160;Les propositions et
          preuves des mathématiques ne parviennent pas à démontrer la force et
          les causes véritables des opérations de la nature. […] Avant d’en
          venir aux démonstrations de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, il semble
          nécessaire de prouver combien sont loin de la vérité ceux qui
          veulent prouver des faits naturels au moyen de raisonnements
          mathématiques, et <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, si je ne me
          trompe, est de ceux-là. […] Par conséquent, quiconque pense pouvoir
          prouver des propriétés naturelles avec des arguments mathématiques
          est insensé, car il s’agit de deux sciences très différentes. Les
          sciences naturelles étudient les corps naturels qui ont le mouvement
          comme état naturel et propre, alors que les mathématiques font
          abstraction de tout mouvement&#160;» (Shea, 1992, p.&#160;61).</quote>
          <p xml:id="d1e579">
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> n’ignore rien de
          cette opposition à l’emploi des mathématiques dans la physique.
          Ainsi écrit-il dans le <hi rend="italic">Discours sur les corps
          flottants</hi> (<date type="_temp" when="1612">1612</date>)&#160;:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1266">«&#160;Je m’attends à une
          terrible attaque de l’un de mes adversaires, et je l’entends presque
          déjà crier à mes oreilles que c’est une chose de traiter des
          questions physiquement et une autre d’en traiter mathématiquement,
          et que les géomètres devraient s’en tenir à leurs fantaisies, et ne
          pas se mêler de questions philosophiques, où les conclusions sont
          différentes des questions mathématiques. Comme si la vérité pouvait
          n’être pas une, comme si de nos jours la géométrie était un obstacle
          à l’acquisition de la vraie philosophie, comme s’il était impossible
          d’être géomètre autant que philosophe, et qu’on dût inférer, comme
          une conséquence nécessaire que si quelqu’un connaît la géométrie il
          ne peut connaître la physique, et ne peut raisonner physiquement des
          questions physiques&#160;» (Shea, 1992, p.&#160;61).</quote>
          <p xml:id="d1e588">De même à la fin de la Première journée des<hi rend="italic"> Dialogues&#160;</hi>:</p>
          <quote rend="quotation" xml:id="d1e1279">«&#160;[…] je dis que
          l’intellect humain en comprend [compréhension d’une proposition]
          parfaitement certaines et en a une certitude aussi absolue que la
          nature elle-même peut en avoir&#160;; c’est le cas des sciences
          mathématiques pures, c’est-à-dire de la géométrie et de
          l’arithmétique&#160;: en ces sciences l’intellect divin peut bien
          connaître infiniment plus de propositions que l’intellect humain,
          puisqu’il les connaît toutes, mais à mon sens la connaissance qu’a
          l’intellect humain du petit nombre de celles qu’il comprend parvient
          à égaler en certitude objective la connaissance divine, puisqu’elle
          arrive à en comprendre la nécessité et qu’au-dessus de cela il n’y a
          rien de plus assuré&#160;» (Galilée, 1992, p.&#160;211).</quote>
          <p xml:id="d1e600">Ainsi les mathématiques constituent-elles entre
          les mains de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> un outil
          essentiel. Pour <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>, les propriétés
          qualitatives révèlent l’essence des choses. <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> soutient au
          contraire que le quantitatif donne la véritable clé. Comme <persName ref="028496426" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Shea</persName>, parmi d’autres,
          l’a bien montré (Shea, 1997, p.&#160;33)&#160;: «&#160;Ce qui était nouveau dans la
          voie d’approche de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, par contraste
          avec celle de ses adversaires aristotéliciens, n’était pas tant son
          attitude face à l’expérimentation que sa foi dans la portée des
          mathématiques.&#160;» Ou encore (p.&#160;45)&#160;: «&#160;C’est l’analyse mathématique
          qui attire l’attention sur les phénomènes extraordinaires, plutôt
          que les phénomènes extraordinaires qui viendraient appeler une
          interprétation mathématique.&#160;» Il s’agit là, selon moi, de
          généralisations un peu hâtives, l’expérience fonctionnant aussi chez
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> comme source
          d’informations sur lesquelles la pensée mathématique pourra
          éventuellement exercer sa compétence.</p>
          <p xml:id="d1e607">Au terme d’une démonstration purement
          géométrique, montrant qu’avec la même surface rectangulaire on
          construit le récipient cylindrique de plus grand volume si on prend
          le plus grand côté pour constituer la base et le plus petit pour la
          hauteur, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> a ce
          commentaire&#160;: «&#160;Ce résultat nous donne l’explication d’un phénomène
          qui ne laisse pas d’étonner le vulgaire.&#160;» Et quelques lignes plus
          bas d’ajouter&#160;: «&#160;Ainsi, avec notre goût pour la géométrie,
          acquérons-nous sans cesse de nouvelles connaissances aussi curieuses
          qu’utiles&#160;» (Galilée, 1995, p.&#160;49).</p>
          <p xml:id="d1e609">
            <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, dans son
          utilisation des mathématiques, recourt souvent à des sortes de
          passages à la limite. Les mobiles sont assimilables à des points
          matériels, le contact d’une sphère et d’un plan a lieu en un point
          unique, le mouvement est continu, etc. On y voit la migration de
          l’objet perçu vers une sorte de modèle mathématique, dans lequel la
          réalité se trouve simplifiée&#160;: la chute des corps, le mouvement des
          projectiles sont modélisés par des entités mathématiques, ces
          mouvements se déroulent dans le vide.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e611">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e612">Épistémologie de Galilée. Les
          origines d’une mutation</head>
          <p xml:id="d1e614">Du point de vue de l’épistémologie, l’œuvre de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> marque un
          tournant important dans l’histoire de la pensée. Pas plus <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> –&#160;son quasi
          contemporain&#160;– que <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName>, pourtant
          d’une génération plus jeune, ne sont parvenus, serait-ce de loin, à
          une telle conception de la science&#160;: c’est là un bon indice de la
          difficulté de la tâche et du mérite du Pisan. Du côté plus
          philosophique, on évoquera de même le nom de <persName ref="026699982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacon</persName>, dont l’œuvre et
          la théorie de la science, toutes courageuses et ouvertes qu’elles
          soient, sont sans commune mesure avec l’apport de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> en matière
          d’épistémologie.</p>
          <p xml:id="d1e616">La <date type="_temp">Renaissance</date> a
          introduit dans l’espace mental et dans certains cadres conceptuels
          des modifications profondes&#160;; elles ont contribué à changer la
          mentalité du savant en des points qui devaient s’avérer décisifs
          pour le développement de ce que l’on a coutume d’appeler la
          «&#160;science classique&#160;». Voici trois événements majeurs qui ont marqué
          cette période de la <date type="_temp">Renaissance</date>&#160;:</p>
          <p xml:id="d1e618">1.&#160;La parution du commentaire de <persName ref="030795451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartaglia</persName> à la
          traduction latine des <hi rend="italic">Éléments</hi> d’<persName ref="026854651" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Euclide</persName> (voir Drake,
          1995, p.&#160;3-4), mettant ainsi à la portée du milieu savant des
          techniques dont <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> fera un usage
          permanent et efficace. Il y trouvera en particulier la théorie
          eudoxienne des proportions, qui lui permettra de traiter la
          continuité du mouvement. Cette mathématique, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> l’aborde avec la
          mentalité de l’ingénieur, qui est la sienne. Dans ses années
          vénitiennes, il enseigne chaque année un cours sur les <hi rend="italic">Eléments</hi>. À la même époque (Drake, 1995, p.&#160;38),
          il compose un traité de mesures des distances et des hauteurs par
          les méthodes de la triangulation&#160;; il recourra à des méthodes
          voisines dans sa détermination de la hauteur des montagnes de la
          Lune en <date type="_temp" when="1610">1610</date>.</p>
          <p xml:id="d1e626">2.&#160;Semblablement et toujours par <persName ref="030795451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartaglia</persName>, la
          publication dans les <date from="1540" to="1549" type="_temp">années&#160;1540</date> d’œuvres d’<persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName>,
          que <persName type="_temp">Ricci</persName> – disciple de <persName ref="030795451" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Tartaglia</persName> – enseignera à
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>&#160;; <persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName> fut pour lui
          une source d’inspiration et un guide, aussi bien par les contenus
          que par la méthode (voir aussi Geymonat, 1992, p.&#160;15-16).</p>
          <p xml:id="d1e628">3.&#160;Le changement de mentalité face à la machine
          et aux arts mécaniques. C’est vraisemblablement là une mutation qui
          engagera <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> à s’intéresser à
          ces nouveaux champs d’investigation, qui étaient libres de préjugés
          par rapport aux interdits de la philosophie. Il travaille sur
          l’architecture militaire, sur les problèmes de fortifications, sur
          la balistique, sur les techniques hydrauliques, sur la résistance
          des matériaux. Dans la <placeName ref="6542284" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Venise</placeName> des <date from="1590" to="1599" type="_temp">années&#160;1590</date>, on le voit
          visiter l’Arsenal de la ville, être interrogé sur toutes sortes de
          questions techniques (Drake 1995, p.&#160;33 et suivantes). Un engagement
          dans la matière et dans le réel qui devait aussi développer chez lui
          la confiance dans les instruments (en particulier dans la lunette),
          techniques qui sont constitutives de sa méthodologie et de son
          épistémologie. L’apparition de la lunette ou d’instruments de
          mesures, dans un milieu où la tradition fondait ses convictions sur
          des propositions sanctionnées par l’usage et canonisées par la
          notoriété des auteurs, avait naturellement de quoi inquiéter et
          perturber les esprits.</p>
          <p xml:id="d1e630">Pour ce qui concerne les arts mécaniques,
          rappelons avec <persName ref="028335422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Paolo Rossi</persName> (Rossi,
          1999, p.&#160;34) que «&#160;la grande révolution scientifique du <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> a
          pour origine cette interpénétration entre technique et science qui a
          marqué (en bien et en mal) toute la civilisation occidentale&#160;» et
          qui était absente dans les temps antérieurs. <persName ref="028335422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rossi</persName> nous dit comment
          le terme grec <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">banausi</foreign>
            </hi> signifiait «&#160;arts mécaniques&#160;» ou «&#160;travail manuel&#160;»&#160;; et
          comment <persName type="_temp">Caliclès</persName>, dans le <hi rend="italic">Gorgias</hi> de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName>, affirmait qu’il
          fallait mépriser le constructeur de machine, qu’on doit appeler <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">banausos</foreign>
            </hi> pour l’offenser. Quant à <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName>,
          il avait exclu du rang des citoyens celui qui s’adonnait à la
          mécanique. <persName ref="028335422" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Rossi</persName> donne (p.&#160;59) une
          liste d’ouvrages parus <date from="1530" to="1580" type="_temp">entre&#160;1530 et&#160;1580</date> et qui, tous, mettent en
          évidence la dignité des procédés des artisans. Cette confiance dans
          la technique est fort utile à <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> lorsque, en
          <date from="1609" to="1610" type="_temp">1609-1610</date>, il
          disposera d’une lunette et qu’il entreprendra de la tourner vers le
          ciel. L’avènement de l’instrument comme médiateur entre le monde et
          nous est une autre révolution conceptuelle et on mesure bien
          l’ampleur de l’événement à l’aune des résistances rencontrées par
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> pour convaincre
          ses contemporains. La réaction du philosophe <persName type="_temp">Cosimo Sassetti</persName> dans une lettre à <persName ref="183660234" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pietro
          Dini</persName> du <date type="_temp" when="1611-05-14">14&#160;mai&#160;1611</date> (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;XI, p.&#160;103&#160;; Clavelin&#160;2004, p.&#160;32 et
          p.&#160;152) est représentative&#160;: «&#160;La lunette fait apparaître des choses
          qui n’existaient pas.&#160;» Ou encore dans sa lettre du <date type="_temp" when="1612-06-16">16&#160;juin&#160;1612 </date>à <persName type="_temp">Paolo Gualdo</persName> (Galilée, 1997, p.&#160;382)&#160;:
          «&#160;J’ai retrouvé là de quoi me réjouir, surtout aux dépens de ceux
          qui, pour n’être pas forcés de croire, se refusent à voir […].&#160;»</p>
          <p xml:id="d1e649">Notre mentalité d’aujourd’hui a tendance à
          traiter ces résistances comme le fait d’esprits obtus et médiocres,
          mais elle a tort. Cet élargissement du domaine des sens, il fallait
          l’assumer.</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e651">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e652">Galilée et Kepler,
          épistémologies contrastées</head>
          <p xml:id="d1e654">La modernité (par le mot «&#160;modernité&#160;», j’entends
          tout ce qui fait encore partie de notre équipement mental, ce dont
          nous partageons l’esprit, sinon la lettre) de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> est bien mise en
          évidence par le jeu des contrastes avec ses plus grands
          contemporains, comme je le laissais entendre plus haut&#160;: <persName ref="026699982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacon</persName> (né en<date type="_temp" when="1561">1561</date>), <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> (né
          en <date type="_temp" when="1571">1571</date>), <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName> (né en <date type="_temp" when="1596">1596</date>). Une modernité qui réside en
          fait principalement dans son épistémologie, en laquelle nous nous
          reconnaissons et qui ne s’observe pas chez les trois autres savants.
          La comparaison entre <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> et <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> est la plus
          pertinente compte tenu de leurs intérêts scientifiques&#160;; elle nous
          éclaire aussi sur ce que j’appellerai leur <hi rend="italic">mathématisme</hi>, très présent chez eux, mais en des
          sens fort différents. <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> en appelle à des
          âmes pour diriger les planètes et il faudra attendre sa deuxième loi
          pour qu’il abandonne cette idée&#160;; une idée qu’il conservera pourtant
          en ce qui concerne la rotation du Soleil. On ne trouve rien de
          pareil chez <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>, dont
          l’épistémologie est d’emblée «&#160;laïque&#160;», si l’on peut utiliser ce
          terme. Le passage de l’âme qui guide la planète à la force qui la
          meut marque un tournant conceptuel qui conditionne tout l’avenir de
          la mécanique et de la physique. Dans sa cosmographie, <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> se fonde sur des
          relations métaphysiques entre, d’une part, ce que nous appellerions
          le «&#160;monde extérieur&#160;» et d’autre part le microcosme de la pensée,
          relations médiatisées par le nombre et la figure. Ce sont ses fameux
          agencements polyédriques, dont le nombre et les proportions
          régissent le nombre et la marche des cieux. Il n’y a rien de
          semblable chez <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>. Il insiste sur
          l’existence de différences profondes dans leur conception de la
          science. Dans une lettre à <persName ref="030281237" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Fulgenzio Micanzio</persName> du
          <date type="_temp" when="1634-09-19">19&#160;novembre&#160;1634</date> il
          écrit&#160;: «&#160;[Il est possible] que puisque nous traitions les mêmes
          matières […] nous nous soyons quelquefois rencontrés sur des
          concepts identiques, mais cela fort rarement. Nous avons donc
          assigné à certains phénomènes réels la même raison véritable, mais
          de telles rencontres entre mes pensées et les siennes ne se
          produiront pas une fois sur cent&#160;» (<hi rend="italic">Opere</hi>&#160;XVI, p.&#160;163&#160;; cité dans Geymonat, 1992,
          p.&#160;234).</p>
          <p xml:id="d1e662">Il y a certes le fameux passage du grand livre de
          l’Univers qui serait écrit en langage mathématique, mais à qui on a
          donné des interprétations que je crois erronées, en y voyant
          notamment une forme de platonisme (voir plus bas). Une étude
          fouillée sur l’éventuel platonisme de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> se
          trouve dans <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Clavelin</persName> (1996,
          p.&#160;428&#160;ff). Contentons-nous de ces trois remarques&#160;:<lb/>–&#160;pour
          accréditer l’une de ses thèses méthodologiques centrales, à savoir
          la pertinence des mathématiques dans la physique, il fallait à
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> des appuis&#160;;
          celui de <persName ref="027076164" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Platon</persName> était tout trouvé
          et c’est à lui qu’il aurait naturellement choisi de faire référence
          (voir par exemple Clavelin, 1996, p.&#160;428-429)&#160;;<lb/>–&#160;sa forte
          opposition à <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> pouvait être
          dangereuse, compte tenu du climat ambiant et de sa place dans
          l’Église&#160;; aussi n’était-il pas inutile de se placer sous la
          bannière d’un grand philosophe que ni l’Église ni le milieu ne
          rejetaient&#160;;<lb/>–&#160;<persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> était un esprit
          assez ouvert pour prendre ce qui lui paraissait bon, sans pour
          autant être adepte d’une philosophie particulière.</p>
          <p xml:id="d1e670">Du point de vue qui nous intéresse ici, le
          mathématisme peut s’entendre en deux sens, et qui sont fort
          différents. Il y a d’abord celui de <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName>, qui
          est un mathématisme que je qualifierais «&#160;d’essentialiste&#160;» en ce
          qu’il considère les entités mathématiques, nombre et figure, comme
          chargées ontologiquement, comme chargées d’essences qui seraient en
          quelque sorte des archétypes du monde (on a parlé de «&#160;thèse
          émanationniste&#160;»). Ainsi, les orbes des planètes sont-ils gouvernés
          par les solides réguliers, qui appartiennent, pourrait-on dire, au
          Monde des Idées. On est dans la droite ligne de la filière
          pythagoro-platonicienne, ce que reconnaît d’ailleurs explicitement
          <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> à l’orée de son
          <hi rend="italic">Mysterium Cosmographicum</hi> de <date type="_temp" when="1597">1597</date>. Tout autre est le mathématisme
          qu’on lit dans le fameux passage du <hi rend="italic">Saggiatore</hi> de <date type="_temp" when="1623">1623</date>. Il s’agit d’un mathématisme purement
          instrumentaliste à l’œuvre tout au long de l’activité scientifique
          de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>. Ses
          mathématiques ne sont guère plus qu’un outil. Il ne se prononce
          nulle part sur l’existence d’une éventuelle relation ontologique
          entre deux mondes et qui rendrait compte de l’étonnante possibilité
          offerte par les mathématiques. Il me semble exagéré de reconnaître
          dans sa conception des mathématiques l’adhésion à un platonisme ou à
          un néo-platonisme à la <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName>&#160;; le plus
          souvent, elle paraît de même nature que celle d’<persName ref="02842784X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Archimède</persName>, celle des
          ingénieurs qui voient dans les mathématiques non pas tant une
          réalité supérieure à l’expérience qu’une aide précieuse pour opérer
          sur l’expérience. La mécanique galiléenne requérait une approche des
          mathématiques qui ne soit pas fondée sur une échelle de dignité des
          entités mathématiques. <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> n’a que faire
          des perfections numériques ou géométriques en ce sens.</p>
          <p xml:id="d1e678">On ne saurait quitter cette confrontation entre
          <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> et <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> sans noter que,
          paradoxalement, <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> n’a pas adhéré
          aux thèses képlériennes du mouvement elliptique. Son attachement au
          mouvement circulaire, on pourrait l’attribuer à une conviction
          voisine de celle de <persName ref="026947676" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName> relativement aux
          polyèdres réguliers et y voir aussi l’expression de cette connivence
          dont je parlais plus haut.</p>
          <p xml:id="d1e680">La conception émanationniste se rencontre encore
          de nos jours chez des savants de premier plan. Ainsi, on trouve dans
          la correspondance du grand physicien <persName ref="029227798" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Wolfgang
          Pauli</persName> (<date from="1900" to="1958" type="_temp">1900-1958</date>) avec le psychologue <persName ref="026943204" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Carl
          Gustav Jung</persName> (<date from="1875" to="1961" type="_temp">1875-1961</date>) des passages qui vont dans ce sens.
          Le psychologue suisse a développé la thèse de l’existence d’une
          forme de représentation donnée <hi rend="italic">a priori</hi>, une
          sorte de forme symbolique inconsciente relevant de ce qu’il appelle
          «&#160;l’inconscient collectif&#160;». Voici un extrait de la lettre que
          <persName ref="029227798" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Pauli</persName> adresse à
          <persName ref="026943204" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jung</persName> le <date type="_temp" when="1953-03-31">31&#160;mars&#160;1953</date> (Pauli, 2000,
          p.&#160;162)&#160;: «&#160;Je crois en effet, en y voyant non un dogme mais une
          hypothèse de travail, à l’unité fondamentale (<foreign xml:lang="grc">homoousie</foreign>) du <foreign xml:lang="grc">mundus archetypus</foreign> et du monde empirique
          […]. Si cette hypothèse est juste –&#160;et la possibilité de produire
          des énoncés parallèles dans les domaines physique et psychologique
          va dans ce sens&#160;– il faut cependant parvenir à l’exprimer à l’aide
          de concepts […]. Il existe déjà de tels concepts, à savoir les
          concepts mathématiques&#160;: le fait qu’il existe des idées
          mathématiques pouvant être appliquées également au monde physique ne
          me paraît possible qu’en raison de cette <foreign xml:lang="grc">homoousie</foreign> du <foreign xml:lang="lat">mundus
          archetypus</foreign> et du monde empirique.&#160;»</p>
        </div>
        <div type="section1" xml:id="d1e685">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e686">Place de Galilée dans
          l’histoire des conceptions épistémologiques</head>
          <p xml:id="d1e688">Dans sa remarquable <hi rend="italic">Histoire de
          la philosophie occidentale de Thalès à Kant</hi>, <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Jean-Francois Revel</persName> nous
          offre (Revel, 1994, p.&#160;480) un très fin commentaire sur la place de
          l’œuvre galiléenne dans l’histoire de la pensée. Après avoir observé
          que <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> eût été surpris
          qu’on lui demandât quelle était la philosophie qui sous-tendait sa
          science puisque, dans le vocabulaire de l’époque, «&#160;science&#160;» se
          disait «&#160;philosophie&#160;», <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Revel</persName> écrit&#160;: «&#160;Ce qui
          s’est passé d’essentiel, c’est l’invention d’un type de pensée –&#160;la
          pensée expérimentale&#160;–, radicalement nouveau par rapport à tout ce
          que l’humanité avait pratiqué auparavant. Ce qui n’était jusqu’alors
          que velléités de minoritaires, rapidement balayées, devient le type
          de pensée dominant, sinon toujours majoritaire.&#160;» Et l’auteur
          d’ajouter&#160;: «&#160;En somme, une partie de la philosophie “réussit” dans
          ce sens qu’elle atteint ses buts. Elle se détache des autres,
          démontre même parfois par sa seule existence l’inanité de certaines
          d’entre elles.&#160;» On pense ici à l’évolution des espèces animales&#160;:
          l’épistémologie galiléenne crée un isolat sur lequel les espèces
          vont évoluer différemment. La science et la philosophie suivant à
          partir de là chacune son propre chemin.</p>
          <p xml:id="d1e693">
            <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Clavelin</persName> rejoint
          <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Revel</persName> quand il écrit
          (Clavelin, 2004, p.&#160;24), à propos des conséquences de découvertes de
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> en astronomie&#160;:
          «&#160;D’abord elle [une situation sans précédent] faisait de
          l’astronome, seul à disposer des informations nécessaires,
          l’héritier légitime du philosophe, s’agissant du problème capital de
          la constitution du monde&#160;; à lui de décider, guidé par ses principes
          et en étroit accord avec la connaissance objective, quel système
          permet le mieux d’appréhender cette constitution […].&#160;» Ici ce n’est
          plus l’épistémologie de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> dont il s’agit,
          mais bien de ses découvertes factuelles. <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Clavelin</persName>
          s’adresse à la personne, qu’il traite «&#160;d’héritier du philosophe&#160;»&#160;;
          tandis que <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Revel</persName> fait allusion à
          l’événement&#160;: une partie de la philosophie se détache de la mère
          patrie et forme un domaine qui deviendra la science.</p>
          <p xml:id="d1e695">L’idée de la naissance de la «&#160;science
          classique&#160;» au <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> (on
          parle aussi de «&#160;science moderne&#160;») est un <hi rend="italic">
              <foreign xml:lang="grc">topos</foreign>
            </hi>. Quand on observe le premier&#160;<date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date>, on y voit une claire rupture dans le système de pensée à
          la base de la science et dans les cadres conceptuels qui la
          gouvernent. Ce qui est nouveau et décisif ce ne sont pas tant les
          découvertes scientifiques <hi rend="italic">strictu senso</hi> (si
          l’on excepte les lois de <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName>, mais dont le
          mode de la découverte appartient plutôt à une vision de la science
          qui nous paraît archaïque) qu’un changement profond dans l’état
          d’esprit du savant&#160;: une épistémologie et une méthodologie nouvelles
          prennent le relais. <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> en est un
          protagoniste majeur, laissant loin derrière lui <persName ref="026699982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Francis Bacon</persName> ou
          <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">René Descartes</persName>, à qui
          l’histoire octroiera une place assurément disproportionnée dans le
          développement de la pensée nouvelle. Au-delà de ses remarquables
          découvertes techniques, qui ouvriront la voie à <persName ref="02704694X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Newton</persName>, on doit à
          <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> des réflexions
          profondes et nouvelles, des fulgurances dans le sens où elles ne
          font pas partie d’un plan articulé. Avec lui s’est mis en marche un
          mode de penser qui permettra ses triomphes à la science classique.
          Comme le note encore <persName ref="029512549" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Maurice Clavelin</persName>
          (Clavelin, 1996, p.&#160;389)&#160;: «&#160;À travers l’œuvre galiléenne, c’est
          bien la conception que l’on avait depuis vingt siècles de la
          rationalité scientifique qui change brusquement de visage et prend
          pour l’essentiel les traits que nous lui connaissons dans la science
          classique.&#160;» Dans les écrits de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>,
          nous nous sentons chez nous&#160;; et, dans un premier temps, on se
          demande quel intérêt on peut trouver à ses textes&#160;: ces choses-là,
          nous les avons bues avec le lait de notre mère. Mais il n’en va de
          même ni chez <persName ref="02709622X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kepler</persName>, ni chez
          <persName ref="026699982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacon</persName>, et pas davantage
          chez <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName>&#160;; notre
          sentiment d’être devant des banalités tient à ce que, précisément,
          ces pensées-là étaient étrangères à leur temps, qu’elles furent
          inventées –&#160;ou découvertes, c’est comme on voudra&#160;– contre lui, au
          prix de bien des difficultés, de bien des tourments.</p>
          <p xml:id="d1e713">La science classique, celle sur l’épistémologie
          de laquelle nous vivons encore, n’aurait pas pu se constituer sur le
          socle de la pensée aristotélicienne. Il convenait d’abord de
          nettoyer le terrain, d’éradiquer des modes de pensée si solidement
          implantés qu’ils s’étaient cristallisés en dogmes. Circonstance
          aggravante, cette vision du Monde était défendue par l’Église, qui
          se sentait menacée par les changements de paradigmes que l’on voyait
          surgir sous la plume de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>. Soit dit en
          passant, l’œuvre épistémologique de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>
          n’est pas seulement d’une grande lucidité, mais elle est aussi la
          manifestation d’un courage évident, même s’il relevait peut-être
          plutôt parfois d’un enthousiasme inconscient. Pensons qu’un
          <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName> a renoncé à
          publier son «&#160;Monde&#160;» quand il vit ce qu’il advint à <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName>&#160;! Qu’il faille
          d’abord se débarrasser de la pensée du Stagyrite en la matière ne
          doit pas être pris pour un dénigrement de son œuvre. En effet, la
          théorie de la science formulée par <persName ref="026690276" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Aristote</persName> et
          les anciens Grecs a permis l’ensemble des recherches astronomiques
          et mécaniques, sans lesquelles les révolutions scientifiques
          des&#160;<date from="1500" to="1599" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvi</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>
            </date> et <date from="1600" to="1699" type="_temp">
              <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècles</date>
          n’auraient pas pu avoir lieu. Elle a en quelque sorte servi de la
          «&#160;théorie quelconque&#160;» dont parlait <persName ref="026796899" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Auguste
          Comte</persName> et sans laquelle il n’y a pas selon lui de
          recherche possible.</p>
          <p xml:id="d1e725">Pour conclure et pour résumer, je redirai que
          l’œuvre de <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> est la plus
          importante de la <date from="1600" to="1650" type="_temp">première
          moitié du <hi rend="small-caps">xvii</hi>
              <hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date>, aussi bien par les découvertes
          scientifiques que par les percées épistémologiques qu’elle contient.
          Ce jugement, presque évident pour tout chercheur qui aura étudié en
          détail cette période, est rarement formulé. Alors que, au contraire,
          on a glorifié <hi rend="italic">ad nauseam</hi> des penseurs comme
          <persName ref="027287165" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Descartes</persName> ou <persName ref="026699982" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Bacon</persName>, dont les
          contributions à la pensée scientifique ne tiennent assurément pas la
          comparaison avec celle du Pisan. Ce sont les affaires <persName ref="026879255" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Galilée</persName> qui ont retenu
          l’attention, mettant dans l’ombre les parties véritablement
          importantes de son œuvre.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e739">
        <listBibl xml:id="d1e741">
          <bibl xml:id="d1e743">
            <hi rend="small-caps">Clavelin</hi>, C.
          (1996)&#160;: <hi rend="italic">La philosophie naturelle de Galilée.
          Essai sur les origines et la formation de la mécanique
          classique</hi>, Paris, Albin Michel, Première édition 1968.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e750">
            <hi rend="small-caps">Clavelin</hi>, C.
          (2004)&#160;: <hi rend="italic">Galilée copernicien</hi>, Paris, Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e757">
            <hi rend="small-caps"> Drake </hi> , S.
          (1995)&#160;: <hi rend="italic"> Galileo at Work. </hi>
            <hi rend="italic">His Scientific Biography</hi>, Mineola&#160;N.Y, Dover,
          Édition originale 1978.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e769">
            <hi rend="small-caps">Duhem</hi>, P. (1997)&#160;:
          <hi rend="italic">L’aube du savoir. Épitomé du «&#160;Système du
          monde&#160;»</hi>, textes établis et présentés par Anastasios Brenner,
          Paris, Hermann Éditeurs des sciences et des arts, 1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e776">
            <hi rend="small-caps">Festa</hi>, E. (1995)&#160;:
          <hi rend="italic">L’erreur de Galilée</hi>, Paris, Austral.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e783">
            <hi rend="small-caps">Galilei</hi>,
          Galileo&#160;:</bibl>
          <bibl xml:id="d1e787">—— <hi rend="italic">Le Opere di Galileo
          Galilei</hi>, éd.&#160;A.&#160;Favaro, 20&#160;vol., Florence, G.&#160;Barbera,
          1899-1909. Réimpressions&#160;: 1929-1939, 1964-1966, 1968.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e795">—— <hi rend="italic">Discours et
          démonstrations mathématiques concernant deux sciences</hi>
            <hi rend="italic">nouvelles</hi>, traduction par Maurice Clavelin,
          Paris, Presses universitaires de France, 1995. Première édition
          1970.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e803">—— <hi rend="italic">Dialogue sur les deux
          grands systèmes du monde</hi>, Paris, Éditions du Seuil, 1992.
          Traduit par René Fréreux.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e808">—— <hi rend="italic">Dialogues. Lettres
          choisies</hi>, Choix, traduction, préface de Paul-Henri Michel,
          Paris, Hermann Éditeurs des sciences et des arts, 1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e814">
            <hi rend="small-caps">Geymonat</hi>, L.
          (1992)&#160;: <hi rend="italic">Galilée</hi>, Paris, Éditions du Seuil,
          traduit de l’italien sur la première édition de 1957.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e821">
            <hi rend="small-caps">Pauli, W.</hi> et <hi rend="small-caps">Jung</hi>, C. J. (2000)&#160;: <hi rend="italic">Correspondance 1932-1958</hi>, Paris, Albin Michel,
          traduit de l’allemand.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e831">
            <hi rend="small-caps">Poupard, </hi>Mgr&#160;Paul
          (sous la direction de) (1983)&#160;: <hi rend="italic">Galileo Galilei,
          350&#160;ans d’histoire 1633-1983</hi>, Tournai, Desclée
          International,</bibl>
          <bibl xml:id="d1e838">
            <hi rend="small-caps">Revel</hi>, J.-F.
          (1994)&#160;: <hi rend="italic">Histoire de la philosophie occidentale de
          Thalès à Kant</hi>, Éditions&#160;Nil.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e845">
            <hi rend="small-caps">Rossi</hi>, P. (1999)&#160;:
          <hi rend="italic">La naissance de la science moderne en Europe</hi>,
          Paris, Éditions du Seuil, traduit de l’italien. Édition originale
          1997.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e852">
            <hi rend="small-caps">Shea</hi>, S. (1992)&#160;:
          <hi rend="italic">La révolution galiléenne</hi>, Paris, Éditions du
          Seuil, traduit de l’anglais. Édition originale 1977.</bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>