<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xmlns:dcr="http://www.isocat.org/ns/dcr" xmlns:ns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:xinclude="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" lock="snadal" time="2023-09-12T15:02:43.634+02:00" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="OJ_rac_4380_Jungen">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title level="a" type="main">Savoirs fragmentés</title>
        <title type="sub">Des catalogueurs, des bobines de microfilm, et la
        collecte du «&#160;patrimoine arabe et islamique&#160;»</title>
        <title level="a" type="alt" xml:lang="en">Fragmented knowledge.
        Cataloguers, microfilm spools, and the collection of “Arab and Islamic
        Heritage”</title>
        <title level="a" type="alt" xml:lang="es">Erudición fragmentada.
        Catalogadores, rollos de microfilme, y la recopilación del «patrimonio
        árabe e islámico»</title>
        <author>
          <persName>
            <forename>Christine</forename>
            <surname>Jungen</surname>
          </persName>
          <affiliation>Anthropologue, elle est chargée de recherche CNRS au
          IIAC-LAU (EHESS/CNRS). Après avoir travaillé sur les enjeux et les
          pratiques de l’hospitalité dans le Sud jordanien (<hi rend="italic">Politique de l’hospitalité dans le Sud jordanien</hi>,
          Paris&#160;; Beyrouth&#160;: Karthala&#160;; IFPO, 2009), elle poursuit aujourd’hui
          ses recherches au Moyen-Orient sur l’écriture de l’histoire et les
          dispositifs documentaires spécifiques à partir desquels celle-ci est
          produite, dans le cadre, plus largement, d’une réflexion sur les
          pratiques du savoir et les relations aux environnements matériels
          qui s’y constituent.Adresse&#160;: Institut interdisciplinaire
          d’anthropologie du contemporain, Laboratoire d’anthropologie
          urbaine, 27, rue Paul-Bert, FR-94204 Ivry-sur-Seine Cedex
          (France).Courriel&#160;: christine.jungen[at]cnrs.fr</affiliation>
        </author>
        <funder>EHESS</funder>
        <principal>Projet Savoirs</principal>
        <respStmt>
          <resp>encodage et supervision</resp>
          <name xml:id="SN">
            <forename>Sara</forename>
            <surname>Nadal</surname>
          </name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <distributor>EHESS</distributor>
        <address>
          <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
          <addrLine>75006 Paris</addrLine>
          <addrLine>FRANCE</addrLine>
        </address>
        <availability>
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
          Commons Attribution</licence>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">Creative
          Commons - Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de
          Modification 3.0 non transposé - CC BY-NC-ND 3.0</licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct corresp="http://zotero.org/groups/2408090/items/AE5I9X6B" type="journalArticle" xml:lang="fr">
          <analytic>
            <title level="a">Savoirs fragmentés</title>
            <idno type="DOI">10.3917/rac.021.0915</idno>
            <author>
              <forename>Christine</forename>
              <surname>Jungen</surname>
            </author>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="j">Revue d’anthropologie des connaissances</title>
            <idno type="ISSN">1760-5393</idno>
            <imprint>
              <biblScope unit="volume">7</biblScope>
              <biblScope unit="issue">4</biblScope>
              <date>2013</date>
              <note type="url">https://journals.openedition.org/rac/4380</note>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>«&#160;Savoirs&#160;» est une plateforme de publication numérique vouée à
        l’histoire et à l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet
        est porté par l’EHESS (Paris) avec le soutien de différents
        partenaires. Plus qu’une revue, une archive d’articles ou une
        collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque «&#160;intelligente&#160;» et
        expérimentale qui propose des parcours de lecture heuristiques et
        réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
        recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des
        lieux, des dates et des concepts en XML-TEI.</p>
      </projectDesc>
      <appInfo>
        <application ident="metopes-savoirs" version="1.0">
          <label>Métopes</label>
          <label>Savoirs</label>
          <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation
          XML-TEI-Savoirs (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
          <ref target="www.metopes.fr"/>
        </application>
        <application ident="certic" version="1.0">
          <label>PluCo</label>
          <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
          XMLMind-XMLEditor</desc>
          <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
        </application>
      </appInfo>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="geonames">
          <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de
          données géographique</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="idref">
          <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et
          Référentiels pour l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="savoirs">
          <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="zotero">
          <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire
          de références Savoirs</desc>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="langISO">
          <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO
          639-2 : Codes pour la représentation des noms de langues</desc>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fra"/>
      </langUsage>
      <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
      <textClass>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
          <list>
            <item>materiality</item>
            <item>knowledge</item>
            <item>standardisation</item>
            <item>book</item>
            <item>cataloguing</item>
            <item>arabic manuscript</item>
            <item>microfilm</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
          <list>
            <item>savoirs</item>
            <item>standardisation</item>
            <item>livre</item>
            <item>matérialité</item>
            <item>catalogage</item>
            <item>manuscrit arabe</item>
            <item>microfilm</item>
          </list>
        </keywords>
        <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="spa">
          <list>
            <item>materialidad</item>
            <item>estandarización</item>
            <item>libro</item>
            <item>catálogo</item>
            <item>manuscrito árabe</item>
            <item>erudición</item>
            <item>microfilm</item>
          </list>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
      <textClass>
        <keywords>
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="geonames">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
      <!--Dates proposées dans la source-->
      <textClass>
        <keywords scheme="_temp">
          <term/>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <titlePage>
        <docTitle>
          <titlePart type="main">Savoirs fragmentés</titlePart>
          <titlePart type="sub">Des catalogueurs, des bobines de microfilm, et
          la collecte du «&#160;patrimoine arabe et islamique&#160;»</titlePart>
        </docTitle>
        <byline>
          <docAuthor>Christine Jungen</docAuthor>
        </byline>
      </titlePage>
      <div type="abstract" xml:id="d1e257" xml:lang="fr">
        <p xml:id="d1e258">Comment cataloguer un manuscrit arabe sous forme de
        microfilm&#160;? À partir d’une enquête menée dans deux centres de collecte
        de microfilms de manuscrits, cet article examine le geste de
        cataloguer, la constitution d’une notice comme mode de construction de
        portraits irréductibles les uns aux autres. À l’ère de la
        standardisation et de l’interopérabilité des catalogues, il s’agit ici
        de comprendre comment les catalogages <hi rend="italic">in situ</hi>
        d’un objet à la matérialité propre proposent, à rebours des rêves de
        maîtrise complète, de collection totale et universelle de l’ensemble
        des manuscrits existants, des formulations et des configurations
        chaque fois singulières entre le texte, la collection et le corpus de
        ce qui est défini comme le «&#160;patrimoine manuscrit arabe et
        islamique&#160;».</p>
      </div>
      <div type="ack" xml:id="d1e273">
        <p xml:id="d1e274">Les enquêtes dont je rends compte ici n’auraient pu
        se faire sans l’accueil généreux que j’ai reçu aussi bien au Centre de
        documents et manuscrits de l’Université de Jordanie (<placeName ref="250441" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amman</placeName>, <placeName ref="248816" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jordanie</placeName>) qu’au
        Centre de manuscrits de la Bibliotheca Alexandrina (<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName>,
        <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>). J’en
        remercie leurs directeurs respectifs au moment de mon enquête,
        <persName type="_temp">Adnan al Bakhit</persName> et <persName ref="080119271" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Youssef
        Ziedan</persName>, ainsi que tous les membres et employés de ces deux
        centres qui m’ont accompagnée et aidée dans ma recherche. Je remercie
        également les participants de la journée d’études «&#160;Manipuler,
        accommoder, ranger. Catalogues, inventaires et bases de données&#160;»
        (Paris, Musée du Quai Branly, 1-2&#160;mars 2010) auxquels a été soumise
        une contribution préliminaire à ce texte. Que les relecteurs anonymes
        de la <hi rend="italic">RAC</hi> soient ici aussi remerciés pour leurs
        remarques avisées sur la première version de cet article.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div>
        <p rend="epigraph" xml:id="d1e283">«&#160;Le Centre des documents et
        manuscrits de l’Université de <placeName ref="248816" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jordanie</placeName> est heureux
        de présenter aux chercheurs, ainsi qu’à tous ceux qui étudient le
        patrimoine arabe et islamique, le quatrième volume du catalogue des
        manuscrits arabes microfilmés et conservés dans le centre, qui
        inventorie 831&#160;manuscrits dans toutes les disciplines connues. Le
        travail remarquable effectué dans ce volume [...] permet de fournir au
        chercheur et à tous ceux [étudiant les manuscrits] la voie la plus
        commode et la plus facile pour parvenir au manuscrit qu’il recherche
        tout en économisant son temps et ses efforts.&#160;» <persName type="_temp">Nôfân Raja al-Sawariyya</persName>, introduction au <hi rend="italic">Fihris al-makhtûtât al-arabiyya al-musawwara</hi>
        [Catalogue des manuscrits arabes microfilmés] du Centre de documents
        et manuscrits de l’Université de <placeName ref="248816" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jordanie</placeName>, <date from="2000-04-01" to="2000-04-30" type="_temp">avril&#160;2000</date>.</p>
        <p xml:id="d1e288">Installée devant le lecteur de microfilms,
        Nuha<note n="1" place="foot" type="standard" xml:id="ftn1">
            <p>Les prénoms ont été modifiés.</p>
          </note> est en train de travailler à la constitution du dernier
        volume en cours du catalogue des manuscrits microfilmés du Centre.
        Elle a posé à côté du lecteur une dizaine de bobines, les dernières
        reçues par le centre, ainsi que le formulaire papier avec lequel elle
        va constituer sa notice. Nuha sort une bobine de sa boîte, la monte
        sur la machine et commence à dérouler le film. Tournant la manette,
        reportant tour à tour le regard sur l’image noir et blanc qu’elle a
        devant les yeux et sur le formulaire, elle remplit un par un les
        champs du formulaire portant sur les caractéristiques du microfilm, du
        manuscrit et texte qu’il renferme. La constitution de la notice prend
        généralement une vingtaine de minutes, un peu plus si l’écriture du
        manuscrit est peu lisible. La notice terminée, Nuha peut rembobiner le
        film, le ranger dans sa boîte, poser le formulaire rempli sur la pile.
        Après un bref soupir, elle s’empare de la bobine suivante, sort le
        film de sa boîte, le monte sur la machine, et recommence
        l’opération.</p>
        <p xml:id="d1e294">Le catalogue est généralement le produit
        d’opérations simples, mécaniques presque&#160;: remplir les champs d’un
        formulaire, transcrire des phrases, entrer des mots clés, faire des
        listes, reporter des numéros. Le geste de cataloguer, la mise en lien
        d’un objet donné avec une structure de classement, ne sont pourtant
        rendus possibles que par la production et l’agencement complexe d’une
        diversité de dispositifs et d’opérations matérielles et
        intellectuelles, parmi lesquels on peut évoquer, en vrac, la
        bibliothèque comme lieu d’accumulation d’écrits, la liste comme
        dispositif d’écriture, le livre comme modalité de visualisation des
        textes avec ses règles propres, sans compter la circulation des normes
        et standards qui agencent et assurent la coordination de ces
        différents collectifs. À la fois omniprésent et invisible, le
        catalogue agrège une multiplicité d’enjeux&#160;: le lien entre des
        communautés de savoir, l’articulation entre pratiques locales et
        circulation des objets et des inscriptions, la définition de la norme,
        la qualification des objets traités<note n="2" place="foot" type="standard" xml:id="ftn2">
            <p>On s’inspire ici bien sûr de la notion d’&#160;«&#160;objet-frontière&#160;»
            élaborée par Susan Leigh Star comme interface d’agencement et de
            coopération entre différentes communautés de pratiques (Star &amp;
            Greisemer, 1989&#160;; Bowker &amp; Star, 1996). Pour un bilan de la
            notion et du courant de réflexion qu’elle a suscité, on renvoie
            ici aux deux dossiers de la <hi rend="italic">Revue
            d’anthropologie des connaissances</hi> qui lui ont été consacrés
            (Trompette &amp; Vinck, 2009, 2010).</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e303">Dans le cas des manuscrits arabes que j’examine
        ici, ces enjeux se déploient plus spécifiquement à partir d’un objet
        –&#160;la bobine de microfilm&#160;– et de sa circulation dans les collections
        de bibliothèques et centres spécialisés dans l’étude du patrimoine
        écrit arabe et islamique. Le microfilm n’a que peu de valeur comparé à
        celle des manuscrits originaux à partir desquels il est produit
        –&#160;originaux pour leur part soigneusement conservés dans les
        bibliothèques détentrices. Il est doté d’une matérialité propre, celle
        du codex réduit à une bobine de film, d’une image noir et blanc, de
        qualité souvent moyenne. Son acquisition répond en premier lieu à une
        nécessité pratique&#160;: permettre de donner accès à un corpus de textes
        (celui de l’ensemble du savoir écrit produit par la civilisation
        arabo-islamique<note n="3" place="foot" type="standard" xml:id="ftn3">
            <p>Qui comprend donc aussi bien l’<hi rend="italic">âdâb</hi>, la
            production littéraire au sens large (qu’on peut rendre par le
            terme français de «&#160;belles-lettres&#160;»), que le <hi rend="italic">‘ilm</hi>, la connaissance qui relève des sciences,
            et en particulier des sciences religieuses.</p>
          </note>) dont un grand nombre n’a jamais été édité, et dont les
        versions manuscrites sont souvent conservées dans des bibliothèques
        lointaines, et pour tout dire généralement inaccessibles pour des
        raisons aussi bien de visa que de budget<note n="4" place="foot" type="standard" xml:id="ftn4">
            <p>Il existe des collections importantes de manuscrits dans les
            pays arabes –&#160;la collection du <hi rend="italic">Dâr al
            Kutub</hi>, la Bibliothèque nationale du Caire, possède par
            exemple la plus grande collection au monde de manuscrits arabes.
            C’est toutefois aujourd’hui dans les bibliothèques européennes et
            américaines qu’est également conservée une part non négligeable de
            manuscrits arabes, des suites d’une politique soutenue de collecte
            et d’acquisition qui remonte au XVIII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle&#160;: citons parmi celles-ci la
            Staatsbibliothek à Berlin (plusieurs dizaines de milliers de
            manuscrits orientaux), ou encore la Bibliothèque nationale de
            France ou la Bibliothèque Chester Beatty en Irlande. Ces
            bibliothèques, grâce à une politique de longue date de diffusion
            de leurs collections –&#160;publication de catalogues, microfilmage des
            manuscrits&#160;– sont de ce fait devenues des points nodaux dans le
            réseau d’échange, d’achat et de vente de microfilms.</p>
          </note>.</p>
        <p xml:id="d1e325">Comment cataloguer une reproduction,
        émotionnellement neutre et matériellement minimaliste&#160;? Quelles prises
        particulières offre-t-elle pour articuler le lien entre le manuscrit,
        la collection et le corpus&#160;? J’examine ici, à partir d’une enquête
        ethnographique menée dans deux centres (le Centre de documents et
        manuscrits de l’Université de <placeName ref="248816" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Jordanie</placeName> à <placeName ref="250441" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Amman</placeName>, le Centre de
        manuscrits de la nouvelle Bibliothèque d’<placeName ref="361058" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Alexandrie</placeName> en
        <placeName ref="357994" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Égypte</placeName>), deux
        manières de cataloguer un microfilm, deux modalités de configuration
        matérielle et intellectuelle du manuscrit et du savoir auquel il se
        rattache<note n="5" place="foot" type="standard" xml:id="ftn5">
            <p>Cet article résulte de séjours menés respectivement au Centre
            de documents et manuscrits de l’Université de Jordanie à Amman
            (2006) et au Centre de manuscrits de la Bibliotheca Alexandrina à
            Alexandrie, Égypte (2008).</p>
          </note>.</p>
        <div type="div1" xml:id="d1e331">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e332">Entreprises encyclopédiques&#160;:
          entre «&#160;livre&#160;» et «&#160;manuscrit&#160;», «&#160;savoir&#160;» et
          «&#160;patrimoine&#160;»</head>
          <p xml:id="d1e334">Si localiser un livre imprimé dans une
          bibliothèque est devenu aujourd’hui affaire de quelques clics, la
          réalité est tout autre dès que l’on entre dans l’univers des
          manuscrits arabes&#160;: point ici de numéro ISBN, de classification
          unifiée ou normes internationales de référencement, d’indices et de
          formats bibliographiques standards qui permettent désormais
          d’assurer la mise en réseau et l’interopérabilité entre catalogues
          de bibliothèques. La recherche d’un manuscrit peut souvent se
          révéler une quête aussi ardue que hasardeuse, au fil de la
          consultation de catalogues imprimés (souvent anciens, parfois
          incomplets ou erronés), de recherches dans des catalogues
          informatisés (quand ils sont en ligne), de visites dans les
          bibliothèques détentrices de manuscrits dont les catalogues n’ont
          pas été publiés. À cela s’ajoute la diversité d’un fonds mondial de
          manuscrits dispersé non seulement sur l’ensemble du monde musulman,
          mais aussi dans les bibliothèques, américaines, européennes ou
          asiatiques. Du <placeName ref="2542007" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Maroc</placeName> à
          l’<placeName ref="1643084" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Indonésie</placeName> en
          passant par la <placeName ref="3017382" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">France</placeName>,
          l’<placeName ref="690791" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Ukraine</placeName>, le
          <placeName ref="2453866" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">Mali</placeName> ou les
          <placeName ref="6252001" type="geonames" xml:base="https://www.geonames.org/">États-Unis</placeName>, les
          codes régissant l’organisation, la classification et la description
          des manuscrits varient d’un pays, d’une langue, d’une institution à
          l’autre, rendant la recherche encore plus aléatoire. Si fournir au
          chercheur, comme l’annonce le rédacteur de l’introduction au
          catalogue du Centre de documents et manuscrits en Jordanie, la
          «&#160;voie la plus commode et la plus facile&#160;» pour trouver un ouvrage
          tout en «&#160;économisant son temps et ses efforts&#160;», constitue, dans ce
          cadre, l’ambition sans doute la plus affichée par l’ensemble des
          institutions engagées aujourd’hui dans le catalogage des fonds de
          manuscrits, elle est aussi, peut-être, la plus inaboutie.
          (Figure&#160;1)</p>
          <figure xml:id="d1e339">
            <graphic url="https://didomena.ehess.fr/downloads/jd473485d.jpg"/>
            <head>Figure 1. Comment trouver un ouvrage dans un dédale dont on
            ne maîtrise ni la langue ni la logique&#160;?</head>
          </figure>
          <p rend="figure-legend" xml:id="d1e341">Un post sur le forum de
          Wadod, un site arabophone consacré à l’étude des manuscrits,
          détaille, captures d’écran et notes explicatives à l’appui, les
          différentes étapes à suivre pour trouver un manuscrit sur le
          catalogue en ligne de la Bibliothèque nationale de France.</p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e343">Source&#160;: <ref target="http://wadod.org/vb/showthread.php?t=3222">http://wadod.org/vb/showthread.php?t=3222</ref>,
          consulté le 21&#160;septembre 2013.</p>
          <p xml:id="d1e348">Alors que l’Europe a vu, avec le développement de
          l’imprimerie, un déclin rapide de la production de livres sous forme
          manuscrite, ce n’est qu’entre le <date from="1830" to="1899" type="_temp">milieu et la fin du XIX<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> en revanche que le monde arabophone
          abandonne progressivement les techniques manuscrites pour se tourner
          vers la production mécanisée de livres. Lié à des problèmes
          techniques, à la méfiance face aux techniques «&#160;franques&#160;», mais
          aussi et surtout, sans doute, à une culture du livre et de sa
          production réservée à une classe savante aussi lettrée qu’élitiste
          (Roper, 2007&#160;; Kunt, 2008&#160;; Gencer, 2010), ce déploiement tardif de
          l’imprimé a donné lieu à la production, sur près de quinze siècles,
          de quelques millions de manuscrits dont encore aujourd’hui les
          spécialistes peinent à évaluer la réelle étendue. Si les difficultés
          de gestion et de vue d’ensemble tiennent d’une part, on l’a vu, à
          l’étendue géographique concernée et à la disparité des collections
          et des catalogues, elles sont aussi liées au nombre important de
          collections particulières&#160;: bibliothèques privées transmises par
          héritage familial, fonds dépendants de mosquées ou de <hi rend="italic">zâwiya</hi>, les confréries religieuses… soit un
          ensemble de collections dont souvent le contenu n’a pas été
          catalogué ou inventorié, ou, en d’autres termes, n’a pas été inséré
          dans le réseau académique et érudit des «&#160;collections de manuscrits
          arabes&#160;». De fait, la navigation dans l’univers des manuscrits
          arabes relève d’une exploration dont les catalogues constituent les
          opérateurs incontournables&#160;; c’est par leur biais que,
          régulièrement, de nouveaux territoires sont découverts,
          cartographiés, et inscrits dans le réseau partagé des
          connaissances.</p>
          <p xml:id="d1e356">Compiler textes, collections, manuscrits,
          recenser des catalogues et des codex&#160;: la tension que note <persName ref="02678095X" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Roger
          Chartier</persName> à propos des «&#160;bibliothèques&#160;», inventaires de
          livres élaborés en Europe au <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date>, tiraillées
          entre l’ambition universaliste –&#160;l’accumulation exhaustive de tous
          les livres et de tous les savoirs&#160;– et la collection, forcément
          singulière et limitée, de la bibliothèque (Chartier, 1996), est
          également celle qui traverse l’ensemble des tentatives
          d’accumulation, d’inventaire, de rassemblement de la production
          écrite qui irrigue l’érudition arabe sur plus de dix siècles jusqu’à
          nos jours.</p>
          <p xml:id="d1e361">Faire la recension de l’ensemble de «&#160;tous les
          livres de tous les peuples, arabes ou étrangers, écrits dans la
          langue des Arabes&#160;»<note n="6" place="foot" type="standard" xml:id="ftn6">
              <p>Ibn Nadim, <hi rend="italic">al Fihrist</hi>, cité par Touati
              (Touati, 2003, p.&#160;309).</p>
            </note>&#160;: c’est bien l’ambition d’Ibn Nadim, un savant vivant à
          Bagdad vers la <date from="0970" to="0999" type="_temp">fin du X<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date>, et qui publie le <hi rend="italic">Fihrist</hi>, le Catalogue, une compilation des
          ouvrages en langue arabe. Son <hi rend="italic">Fihrist</hi>, projet
          bibliographique qui s’inscrit dans la filiation grecque des <hi rend="italic">Tables</hi> de <persName ref="027409546" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Callimaque</persName>, sera suivi
          par d’innombrables dictionnaires, recensions, «&#160;catalogues&#160;» au sens
          encyclopédique du terme, qui listent, inventorient, cherchent à
          établir un inventaire aussi exhaustif que possible de la prolifique
          production écrite arabe et islamique. Classés par sujets comme le
          fait <persName type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ibn
          Nadim</persName>, par titres –&#160;c’est l’option choisie par le savant
          turc <persName ref="069453551" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kâtib Çelebi</persName>, qui
          recense au <date from="1600" to="1699" type="_temp">XVII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> dans son œuvre majeure, le <hi rend="italic">Kashf al-zunûn ‘an asâmî al-kutub wa al-funûn</hi> (le
          Dévoilement des pensées sur les noms des livres et des arts), plus
          de 15&#160;000&#160;titres organisés par ordre alphabétique&#160;– ou encore par
          auteurs, comme c’est le cas du <hi rend="italic">Mu’jam
          al-muallifîn</hi>, le Dictionnaire des auteurs publié par
          l’historien <persName ref="068536283" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Umar Rida Kahhala</persName>
            <date from="1957" to="1961" type="_temp">entre 1957 et 1961</date>, ces
          dictionnaires bibliographiques ou bio-bibliographiques vont
          constituer un des <hi rend="italic">topoi</hi> de l’érudition et de
          la production intellectuelle en langue arabe.</p>
          <p xml:id="d1e395">Ces vastes programmes de compilation du savoir ne
          sont pas limités au monde arabophone, mais vont également devenir
          une spécialité de l’orientalisme qui se développe au <date from="1800" to="1899" type="_temp">XIX<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> en Europe. C’est ainsi que sur près
          de quarante ans (le dernier volume paraît en 1937), <persName type="_temp">Carl Brockelmannn</persName>, savant allemand
          spécialiste de la littérature arabe, publie un à un les volumes de
          sa <hi rend="italic">Geschichte der arabischen Litteratur</hi>
          (Histoire de la littérature arabe, généralement mentionnée sous
          l’acronyme GAL)&#160;: cette œuvre qui vise à recenser l’ensemble de la
          production écrite arabe va devenir rapidement un outil de travail
          incontournable dans les milieux orientalistes européens et
          américains.</p>
          <p xml:id="d1e403">Ce travail monumental, traduit en arabe en <date type="_temp" when="1959">1959</date>, se distingue des précédents
          non seulement par l’identité de son auteur, un orientaliste
          allemand, mais aussi par la méthode de travail adoptée&#160;: alors que
          les premiers rédacteurs mentionnés de dictionnaires et
          d’encyclopédies travaillent principalement à partir des ouvrages
          qu’ils ont pu eux-mêmes consulter –&#160;<persName ref="225568977" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Ibn Nadîm</persName>
          annonce par exemple qu’il ne donne la liste que des livres qu’il a
          «&#160;vu[s] de ses yeux&#160;» ou dont l’existence a été «&#160;garantie par des
          personnes de confiance&#160;» (Touati, 2003, p.&#160;311), un souci qu’on
          retrouve près de 600&#160;ans plus tard chez <persName ref="069453551" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Kâtib
          Çelebi</persName> –&#160;qui précise quant à lui avoir effectué sa
          compilation à partir des «&#160;histoires et dictionnaires
          bibliographiques&#160;», mais aussi des «&#160;plusieurs milliers de volumes
          dans les bibliothèques que j’ai pu personnellement examiner, ainsi
          que les livres que les vendeurs de livres m’ont amenés en flot
          continu pendant plus de vingt ans&#160;» (Lewis, 1957)&#160;–, <persName ref="050192329" type="idref" xml:base="https://www.idref.fr/">Brockelmann</persName> semble être
          un des premiers à travailler de manière systématique à partir non
          plus des livres eux-mêmes, mais des catalogues publiés de manuscrits
          qui se diffusent progressivement en Europe à la même époque (Witkam,
          1996).</p>
          <p xml:id="d1e406">C’est en Europe que va en effet se développer une
          méthodologie systématisée des catalogues de collections de
          manuscrits arabes&#160;: alors que les catalogues des bibliothèques dans
          le monde arabe sont à l’époque rares, produits en exemplaires
          uniques consultables uniquement dans la bibliothèque en question,
          l’intérêt pour la production littéraire arabe, l’acquisition ou la
          collecte et la conservation des manuscrits qui se manifestent à
          partir du <date from="1700" to="1799" type="_temp">XVIII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> en Europe se doublent de la
          constitution d’inventaires et de la publication de catalogues qui se
          déploient progressivement dans les bibliothèques et les milieux
          académiques<note n="7" place="foot" type="standard" xml:id="ftn7">
              <p>En France par exemple, la politique d’achat de manuscrits
              arabes systématisée sous Colbert s’accompagne de la floraison de
              dictionnaires et grammaires, suivie de près par la production
              d’inventaires et de catalogues. Le premier catalogue imprimé de
              la Bibliothèque du roi, première collection en France de ce qui
              est alors appelé «&#160;manuscrits orientaux&#160;», est publié en 1739
              (Berthier, 2002).</p>
            </note>. Le catalogue, comme reflet et synthèse d’une collection
          de livres dans une bibliothèque, mais aussi comme carte mobile,
          reproductible, détachable du «&#160;territoire&#160;» qu’elle représente
          (Jacob, 2001) existe désormais, par son rassemblement dans les
          bibliothèques, comme un dispositif qui permet une nouvelle forme de
          vision globale de l’ensemble des textes collectés.</p>
          <p xml:id="d1e415">Les catalogues prennent une place de plus en plus
          importante dans les outils de l’érudition orientaliste, mais aussi
          arabe&#160;: les publications de catalogues, notamment par des grandes
          bibliothèques du monde arabe, vont croissant à partir du milieu du
          <date from="1900" to="1999" type="_temp">XX<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</date> (Gacek, 1983) pour connaître un
          véritable boom dans les dernières décennies. Ce mouvement témoigne
          non seulement d’un intérêt renouvelé pour les collections de
          manuscrits et le souci de leur accessibilité, ainsi que de
          l’inscription progressive des différentes bibliothèques dans une
          communauté partagée de «&#160;collections de manuscrits arabes&#160;»&#160;; il est
          aussi le fruit d’une réorganisation partielle du lien entre le
          corpus global de la littérature arabe d’une part, le livre d’autre
          part, en y insérant une nouvelle donnée, celle de la bibliothèque
          comme lieu de collection d’un objet physique&#160;: le manuscrit. Il
          n’est pas anodin de ce point de vue que deux grandes entreprises de
          cartographies, non plus désormais de la littérature arabe prise
          comme ensemble de textes, mais du manuscrit en tant qu’objet
          matériel et localisé, aient vu le jour à quelques années d’écart&#160;:
          le <hi rend="italic">Catalogue complet du patrimoine manuscrit arabe
          et islamique</hi> (<hi rend="italic">al-Fihris al-shâmil lil turâth
          al ‘arabi wa al-islâmi al-makhtût</hi>) publié en arabe à Amman par
          la fondation Âl al-Bayt en 1986, qui propose une liste d’ouvrages
          accompagnée de la localisation des manuscrits afférents dans
          différentes bibliothèques du monde&#160;; le <hi rend="italic">World
          Survey of Islamic Manuscripts</hi>, une recension par pays de toutes
          les collections de manuscrits connues dans le monde, publié entre
          1992 et 1994 sous la direction de Geoffrey Roper par la fondation
          londonienne Al Furqân.</p>
          <p xml:id="d1e429">La collection totale (le «&#160;catalogue complet&#160;»),
          la vue d’ensemble exhaustive (le «&#160;world survey&#160;») centrées sur le
          manuscrit qu’ambitionnent ces deux entreprises témoignent, d’une
          part, d’une progressive réorientation du savoir sur la littérature
          classique arabe<note n="8" place="foot" type="standard" xml:id="ftn8">
              <p>Ou «&#160;orientale&#160;», ou «&#160;islamique&#160;», selon les différentes
              dénominations qui apparaissent et disparaissent au fur et à
              mesure des catalogues et des recensions.</p>
            </note> du livre (<hi rend="italic">kitâb</hi>), vers le manuscrit
          (<hi rend="italic">makhtût</hi>) comme support matériel, historique
          et à chaque fois singulier de la production intellectuelle arabe&#160;;
          cette réorientation s’est d’ailleurs accompagnée d’un glissement
          sémantique de la notion de savoir (celui que renferment les textes)
          à celle de «&#160;patrimoine&#160;» (<hi rend="italic">turâth</hi>)
          matérialisé par les manuscrits. Ces projets constituent également,
          d’autre part, les manifestations les plus paradigmatiques du rêve
          d’une cartographie totale, définitive des manuscrits et des textes
          qu’ils recèlent, une cartographie qui s’avère inéluctablement
          inachevée&#160;: non seulement du fait des manques et des absences
          inévitables que recèlent ces recensions, mais aussi par le principe
          même du manuscrit comme pôle autour duquel s’organisent les deux
          projets&#160;: cartographier les localisations des manuscrits ou des
          collections est aussi, inexorablement, cartographier la réalité
          d’une fragmentation matérielle et intellectuelle d’un savoir et de
          ses supports.</p>
          <p xml:id="d1e444">De fait, c’est précisément pour pallier ce
          morcellement que l’ambition à long terme de la fondation al-Furqân
          –&#160;et dont le <hi rend="italic">World Survey</hi> ne serait alors
          qu’une étape préliminaire&#160;– est de rassembler le plus grand nombre
          possible, sous forme numérique ou microfilmique, de copies de
          manuscrits. Ce projet de collection totale qui a vocation à
          reconstituer matériellement un patrimoine dispersé aux quatre coins
          du monde n’est pas le premier du genre&#160;: dès 1964, l’Institut des
          manuscrits arabes, fondé au Caire sous l’égide de la Ligue arabe,
          lance un vaste programme de collecte de manuscrits microfilmés,
          programme qui s’inscrit à la fois dans un projet de valorisation du
          patrimoine intellectuel classique arabe, et dans une réappropriation
          aussi symbolique que matérielle des collections de manuscrits dont
          une partie importante est, on l’a vu, aujourd’hui conservée dans les
          bibliothèques occidentales.</p>
          <p xml:id="d1e449">Les techniques de reproduction, sous forme de
          microfilm ou de copie numérique, et la rediffusion, à partir des
          collections de codex originaux, des textes manuscrits, proposent une
          nouvelle configuration de l’articulation entre le manuscrit, la
          bibliothèque, le catalogue, et leurs cartographies, et d’autres
          possibilités de prise sur le corpus global de la littérature arabe
          et du «&#160;patrimoine&#160;». De fait, si de nombreuses institutions dans le
          monde arabe s’investissent aujourd’hui dans le catalogage (ou le
          recatalogage) de leurs collections de manuscrits originaux, leur
          restauration et conservation, d’autres poursuivent inlassablement
          une politique d’acquisition et de collecte de microfilms. Les deux
          institutions auxquelles je m’intéresse ici, celle de Amman en
          Jordanie et d’Alexandrie en Égypte, ont pour particularité de se
          situer toutes deux en marge des «&#160;grandes&#160;» collections historiques
          de manuscrits&#160;: le Centre de documents et manuscrits de l’Université
          de Jordanie, projet tout d’abord historien et universitaire, a été
          créé en 1970, la nouvelle Bibliotheca Alexandrina a été inaugurée en
          2002. Les deux institutions, insérées dans le réseau susmentionné de
          recherche et de cartographie des manuscrits à l’échelle du monde
          arabe<note n="9" place="foot" type="standard" xml:id="ftn9">
              <p>Le fondateur du centre jordanien, ‘Adnan al-Bakhit, historien
              ottomaniste, est ainsi membre de la fondation Âl al-Bayt, et a
              également été président de la fondation al-Furqân&#160;; le fondateur
              du centre d’Alexandrie, Youssef Ziedan, spécialiste du soufisme
              et de philosophie islamique, a collaboré aussi bien avec la
              fondation al-Furqân qu’avec l’Institut des manuscrits arabes du
              Caire.</p>
            </note>, se sont investies dans le rassemblement de textes
          microfilmés, collectent copies de manuscrits et archives dans
          l’ambition affichée de préserver, rassembler, et étudier le
          «&#160;patrimoine arabe et islamique&#160;».</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e455">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e456">Des fiches et des
          livres</head>
          <p xml:id="d1e458">Revenons à Nuha, assise devant le lecteur de
          microfilms. Elle s’arrête tout d’abord à la première image du film,
          une petite fiche établie par la bibliothèque qui a microfilmé le
          manuscrit, et qui détaille sommairement les informations minimales
          d’identification du manuscrit&#160;: le numéro de série du microfilm, le
          titre du manuscrit, le sujet du texte, le nom de l’auteur, la cote.
          Nuha retranscrit soigneusement l’ensemble des données dans les
          champs dédiés du formulaire.</p>
          <p xml:id="d1e460">Les entrées suivantes, quant à elles, lui
          demandent de se reporter directement au texte&#160;: elle continue à
          tourner la molette pour arriver à la première page du manuscrit, et
          retranscrit la ou les premières phrases de l’incipit (le début du
          texte), puis déroule rapidement la bobine jusqu’à la fin du
          manuscrit pour copier l’excipit (la fin du texte). Elle note ensuite
          quel est le type de calligraphie utilisé par le copiste, puis se
          reporte à nouveau au colophon qui clôt le texte pour repérer, quand
          ils y figurent, le nom du copiste et la date de la copie. Suivent
          ensuite les caractéristiques physiques du manuscrit&#160;: le nombre de
          pages, ainsi que le nombre de lignes par page. Si les pages des
          manuscrits sont souvent numérotées, soit par le copiste, soit par un
          ajout ultérieur, parfois au crayon, permettant ainsi l’économie d’un
          dénombrement manuel, c’est par contre en comptant, suivant du doigt
          les lignes du texte sur l’écran, que Nuha remplit cette dernière
          entrée. Les deux derniers champs relèvent de l’inscription dans
          l’institution&#160;: le numéro attribué par le centre au microfilm, ainsi
          que la bibliothèque de provenance du manuscrit et sa cote
          originale.</p>
          <p xml:id="d1e462">Pour Nuha, cataloguer un manuscrit est tout
          d’abord le déterminer dans sa triple qualité&#160;: celle d’un microfilm,
          copie inscrite dans une généalogie (cote, numéro de microfilm)
          menant au manuscrit original&#160;; celle d’un texte avec les normes
          afférentes –&#160;un auteur, un titre, un sujet&#160;; celle, enfin, d’un
          codex spécifique, produit par un copiste à une date donnée, dans un
          format particulier. Chaque copie constitue un exemplaire unique du
          point de vue de son support matériel d’une part, mais aussi de son
          texte&#160;: alors que l’imprimerie et le processus d’édition ont pour
          corollaire inévitable la standardisation des textes publiés, la
          tradition manuscrite produit quant à elle des familles de texte dans
          lesquelles chaque copie est susceptible de différer de sa parente&#160;:
          donner le plus de précisions possibles sur le manuscrit (l’incipit,
          l’excipit, le nombre de pages, de lignes) a ainsi pour objectif
          d’identifier précisément la copie (ou, plus exactement, la
          différencier d’autres copies potentielles) dans l’espace du
          catalogue<note n="10" place="foot" type="standard" xml:id="ftn10">
              <p>Une histoire des pratiques de catalogage des manuscrits
              arabes resterait à faire, et il est difficile de savoir comment
              ces mentions ont été formalisées comme critères formels de
              description des livres. Elles sont probablement anciennes&#160;:
              Houari Touati évoque ainsi à propos du <hi rend="italic">Fihrist</hi> des livres d’al-Murtadâ, un
              théologien du XI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle de Bagdad, la
              description détaillée pour chaque ouvrage du sujet du livre, de
              la structure du texte et de l’état matériel du codex, une
              attention à la forme du texte et du codex que l’on retrouve
              également dans le catalogue, établi en 1294, de la bibliothèque
              de Grande Mosquée de Kairouan (Touati, 2003).</p>
            </note>.</p>
          <p xml:id="d1e474">Les normes à adopter concernant les manuscrits
          sont loin d’être stabilisées, même si les appels à l’homogénéisation
          des notices et à la définition de critères stables et partagés de
          description sont récurrents<note n="11" place="foot" type="standard" xml:id="ftn11">
              <p>Voir par exemple les recommandations d’Adam Gacek pour
              produire une notice (Gacek, 1983), réitérées près de vingt ans
              plus tard par François Déroche (Déroche, 2000).</p>
            </note>. De fait, la description d’un manuscrit, le
          «&#160;portrait-robot&#160;» qui peut être établi sont variables d’un
          rédacteur, d’un catalogue à l’autre. Certains feront l’économie de
          l’incipit et de l’excipit, mais mentionneront en revanche la «&#160;belle
          écriture&#160;» ou une ornementation particulièrement digne d’intérêt,
          d’autres se lanceront dans la description la plus détaillée possible
          de l’auteur, du contenu et du format matériel du codex. Le choix des
          caractéristiques ou des traits saillants relèvent ainsi d’une part
          de la formalisation qui émerge progressivement de la publication et
          de la diffusion croissante des divers catalogues, mais relèvent
          aussi du goût du rédacteur, de son intérêt (ou désintérêt) pour des
          aspects particuliers du manuscrit.</p>
          <p xml:id="d1e480">Aux prises avec des copies de manuscrits qui ont
          déjà été catalogués dans les bibliothèques d’origine, le Centre de
          documents et manuscrits a opté pour une forme plutôt minimaliste&#160;:
          point ici de commentaires personnels sur l’intérêt du manuscrit ou
          sa particularité, mais une liste, telle qu’elle est établie par le
          formulaire que remplit Nuha, qui est une description, la plus
          sommaire possible, des caractéristiques du texte et du manuscrit qui
          permettent à la fois d’identifier de manière certaine le texte et la
          copie tout en s’insérant dans le corpus des descripteurs communs à
          l’ensemble des ouvrages.</p>
          <p xml:id="d1e482">Nuha, soumise au cadre strict du formulaire et de
          ses champs, n’a guère de latitude pour faire parler ses goûts, ses
          observations, le rapport personnel qu’elle engage avec chaque
          manuscrit qu’elle catalogue. Celui-ci est, il est vrai, réduit au
          minimum. Elle est chimiste de formation, a été engagée par le centre
          en raison de ses compétences en vue de la conservation des documents
          anciens. «&#160;Je ne connais rien à l’histoire&#160;! La chimie, oui&#160;! La
          restauration, oui&#160;! Mais l’histoire&#160;? J’ai juste appris un peu, avec
          le catalogage, en travaillant sur les manuscrits…&#160;», me
          lance-t-elle.</p>
          <p xml:id="d1e484">Le catalogage des manuscrits s’inscrit pour Nuha
          dans un ensemble de tâches routinières. Elle alterne ainsi le
          catalogage des manuscrits avec le travail d’harmonisation, en cours,
          du catalogue des imprimés du centre avec celui de la bibliothèque
          universitaire situé un étage au-dessus, opération qui l’astreint
          maintenant depuis un mois à rentrer, l’une après l’autre, les
          références des imprimés dans le nouveau système informatique basé
          sur la classification Dewey. Là, son travail consiste à transcrire
          dans la notice informatique les informations données par la <hi rend="italic">bitâqa</hi>, la fiche cartonnée qui identifie chaque
          livre dans l’ancien catalogue. La fiche est, à l’instar du
          formulaire pour les manuscrits, l’opérateur central du processus&#160;:
          numéro d’inventaire, cote, titre, auteur, la fiche synthétise un
          ensemble de descripteurs que Nuha rentre dans l’ordinateur, puis
          qu’elle «&#160;accroche&#160;» au format des notices établi par la
          bibliothèque universitaire dans le catalogue duquel elle verse les
          données. Le catalogage des piles de livres munis de leurs fiches
          fonctionne sur un principe analogue à celui de manuscrit&#160;: naviguer
          entre l’écran et le formulaire ou la fiche, remplir les champs de
          référencement de l’ouvrage&#160;; réinsérer celui-ci, par le biais de la
          cote ou du numéro d’inventaire, dans la classification du savoir
          provenant d’une bibliothèque extérieure. Le manuscrit vient ainsi se
          ranger dans un ordre des livres régi par une série d’opérations
          fastidieuses (recopier le titre, l’auteur, le numéro de série&#160;;
          poser le livre/le microfilm sur la pile d’items déjà catalogués&#160;;
          recommencer l’opération) qu’elle accomplit de manière mécanique.</p>
          <p xml:id="d1e489">Pour mieux réduire les traits saillants du
          manuscrit et accélérer la besogne, elle use de petits trucs&#160;: la <hi rend="italic">basmalla</hi>
            <note n="12" place="foot" type="standard" xml:id="ftn12">
              <p>
                <hi rend="italic">Bi ism Allah al rahmân al rahîm…</hi>, «&#160;Au
              nom de Dieu le miséricordieux…&#160;», formule introductive par
              laquelle débute habituellement le texte.</p>
            </note> qui ouvre le texte est réduite à un «&#160;b…&#160;» dans sa
          retranscription de l’incipit. Elle fait également l’économie des
          observations secondaires sur le manuscrit, telles les <hi rend="italic">marginalia</hi> et autres observations annexes portées
          sur le manuscrit. De toute manière, la photographie en noir et
          blanc, de qualité médiocre, du manuscrit, permet difficilement leur
          repérage.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e504">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e505">Faire émerger la
          singularité</head>
          <p xml:id="d1e507">À quelque 500&#160;kilomètres de là, dans le Centre
          des manuscrits de la toute nouvelle Bibliotheca Alexandrina en
          Égypte, une dizaine de catalogueurs, assis à des bureaux collés les
          uns aux autres sur lesquels sont jonchés pêle-mêle lecteurs de
          microfilms, livres, bobines de microfilms, stylos et piles de
          formulaires à remplir, travaillent dans un silence concentré au
          catalogage des manuscrits microfilmés sous la supervision du
          responsable des collections de manuscrits. Parmi eux Mahmûd, un
          doctorant en littérature comparée qui a été spécialement engagé,
          comme ses collègues, pour procéder au catalogage des collections de
          manuscrits microfilmés reçues par l’institution. Mahmûd s’est tout
          d’abord exercé à l’archivistique&#160;: il a été envoyé au Centre des
          archives du monde du travail (CAMT) à Roubaix dans le cadre du don
          par le centre français d’une copie du fonds des archives du Canal de
          Suez. Il y a suivi une formation en archivistique centrée sur
          l’inventaire et la description de documents d’archives. À l’issue de
          son stage, il a produit un inventaire de ce fonds d’archives dont
          une copie microfilmée est maintenant disponible dans le centre.
          Celui-ci a rapidement été remisé dans un tiroir&#160;: trop court, trop
          succinct aux yeux du directeur du centre, qui en a immédiatement
          fait élaborer un nouveau par d’autres employés, m’explique Mahmûd.
          Il me montre le nouvel inventaire qui a été constitué, le
          feuillette, commente en même temps&#160;: «&#160;Moi, j’ai suivi les
          instructions des archivistes français&#160;: il ne faut pas faire des
          descriptions trop détaillées, mais des descriptions courtes,
          synthétiques. Regarde [Mahmûd me montre des descriptions de
          documents du nouvel inventaire], c’est beaucoup trop long, ce n’est
          pas comme ça qu’il faut faire&#160;! Mais c’est le directeur du centre,
          il a trouvé que mon inventaire était trop court, et il a demandé
          qu’on en refasse un qui soit plus gros…&#160;» L’aventure archivistique
          s’étant soldée par ce semi-échec, Mahmûd travaille maintenant au
          catalogage de manuscrits.</p>
          <p xml:id="d1e509">Aujourd’hui, Mahmûd a pour tâche de m’expliquer
          comment constituer la notice d’un manuscrit. Il pose à mes côtés le
          stylo et le formulaire à remplir, va chercher une pile de livres
          richement reliés, des ouvrages de référence et des dictionnaires
          bibliographiques qu’il pose sur la table, à portée de main, puis
          monte la bobine sur le lecteur.</p>
          <p xml:id="d1e511">Après avoir noté en tête du formulaire la
          provenance du microfilm –&#160;les reproductions de manuscrits sur
          lesquels il est en train de travailler en ce moment ont été fournies
          par la National Library of Medicine aux États-Unis&#160;– Mahmûd
          s’attaque au catalogage proprement dit du manuscrit. Il passe
          rapidement sur la fiche d’identification qui, sur le film, précède
          la photographie du début du manuscrit –&#160;«&#160;on peut regarder ce qu’ils
          disent pour nous aider, mais il ne faut pas s’y fier, des fois il y
          a des erreurs&#160;!&#160;»&#160;– et continue à dérouler le film pour arriver à la
          page de titre. Je retranscris le titre indiqué dans le champ réservé
          à cet effet, et nous cherchons ensemble dans le début du texte le
          nom de l’auteur. Quand Mahmûd est chanceux, titre et auteur figurent
          clairement sur la page de garde. Parfois cependant, aucune
          indication n’est donnée, et Mahmûd doit dérouler une à une les
          premières images du film, cherchant dans la masse dense du texte
          (qui parfois peut être précédé de longs commentaires introductifs
          faits par l’auteur ou le commanditaire de la copie) les marques de
          repérage, telles un changement de couleur, un changement de taille
          de l’écriture, ou encore, les deux mots rituels <hi rend="italic">wa
          ba’adu</hi> («&#160;et ce qui suit est…&#160;») par lesquels est introduite
          l’annonce du titre. Celui-ci, dans ce cas précis, n’apparaît
          cependant nulle part. Après avoir parcouru des yeux les premières
          pages, Mahmûd fait défiler le film jusqu’à la fin du manuscrit, dans
          l’espoir d’en trouver mention, sans succès. Il entame alors une
          longue enquête pour procéder à l’authentification (<hi rend="italic">tawthîq</hi>) du texte.</p>
          <p xml:id="d1e519">Mahmûd se saisit du <hi rend="italic">Kashf al
          Zunûn</hi> de Kâtib Çelebi posé à ses côtés, dans lequel chaque
          notice de titre donne l’auteur, le sujet de l’ouvrage avec une brève
          description de son contenu et de sa date de publication si celle-ci
          est connue. L’œuvre de Çelebi constitue un des outils de travail
          quotidiens de Mahmûd, à la fois en raison de la quantité de titres
          qu’il recense que de l’adoption par son auteur d’un classement par
          strict ordre alphabétique qui rend aussi aisé que rapide la
          recherche d’un titre. Celui indiqué sur le manuscrit ne figure
          toutefois pas dans le <hi rend="italic">Kasf al Zunûn</hi>, et
          Mahmûd se lève pour aller chercher le <hi rend="italic">Idâh al
          maknûn</hi>, un complément au <hi rend="italic">Kashf al Zunûn</hi>
          rédigé à la fin du XIX<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle, et qui a pour
          objet la recension de tous les ouvrages postérieurs à ce dernier.
          C’est là qu’il trouve une notice avec le même titre que le texte
          auquel nous avons affaire&#160;: il est attribué à un auteur du nom de
          Baldâwî. L’authentification n’est pas encore terminée, puisqu’il lui
          faut maintenant assurer cette première prise sur le manuscrit par
          une seconde&#160;: il s’empare du <hi rend="italic">Mu’ajam al
          mu’allifîn</hi>, le dictionnaire bio-bibliographique des auteurs de
          la littérature arabe de Umar Kahhâla, et vérifie l’entrée Baldâwî.
          De fait, celle-ci mentionne bien comme œuvre le titre qui figure en
          première page du manuscrit.</p>
          <p xml:id="d1e540">Le double référencement pour les dictionnaires
          bibliographiques pourrait sembler suffisant. C’est le moment
          toutefois que choisit Mahmûd pour vérifier si ce qu’il a trouvé
          concorde avec les informations données par la bibliothèque qui a
          fourni le manuscrit, et réenroule le film pour revenir à l’image de
          la fiche d’identification préliminaire au manuscrit&#160;: nulle trace
          cependant ici d’un Baldâwî, celle-ci donne le nom d’al Qawsûni comme
          auteur du texte. Il décide alors de prolonger l’enquête et, après
          une courte réflexion, se rend vers le poste d’ordinateur à partir
          duquel il peut accéder au catalogue du centre, et lance une
          recherche par le titre de l’ouvrage. Il est chanceux, la recherche
          lui donne un manuscrit avec un titre identique. Il va chercher le
          manuscrit, et procède à une comparaison du texte. Il vérifie qu’il
          s’agit bien d’une copie du même ouvrage, attribuée, celle-là, sans
          doute aucun, à Baldâwî. Mahmûd est satisfait, il peut remplir le
          champ «&#160;auteur&#160;» avec le nom complet<note n="13" place="foot" type="standard" xml:id="ftn13">
              <p>Le nom est généralement le prénom suivi du nom du père. Le
              nom d’usage, ou d’adresse peut toutefois différer, d’où la
              difficulté d’identifier un texte à partir de son auteur&#160;: le nom
              indiqué peut référer à son origine (al Baghdâdî pour un homme
              originaire de Bagdad) ou à tout autre caractéristique propre à
              l’auteur en question. Le nom complet (le plus à même
              d’identifier de manière indiscutable un auteur) donne le nom
              d’usage, le prénom, le nom du père, du grand-père et parfois de
              l’arrière-grand-père (<hi rend="italic">bin</hi>, «&#160;fils de&#160;»…),
              ainsi que, parfois, le prénom du fils aîné («&#160;père de&#160;»,&#160;<hi rend="italic">abû</hi>…).</p>
            </note> tel qu’il est indiqué dans le <hi rend="italic">Mu’jam al
          muallifîn</hi>, la date et lieu de son décès, dans l’entrée du
          formulaire réservée à cet effet. Sur ses instructions, je mentionne
          dans l’espace «&#160;commentaires&#160;» prévu à la fin du formulaire l’erreur
          d’attribution de titre par la bibliothèque d’origine et les
          références (le <hi rend="italic">Idâh al maknûn</hi> et la copie du
          centre) qui ont permis la réauthentification du manuscrit.</p>
          <p xml:id="d1e558">Là où Nuha inscrit d’emblée les microfilms
          qu’elle catalogue dans une chaîne d’autorité exclusive –&#160;celle de
          l’institution qui a fourni le microfilm, chaîne qui se matérialise
          dans le numéro de série du microfilm ainsi que dans la fiche
          d’identification&#160;–, le catalogage de Mahmûd consiste au contraire à
          rompre avec cette chaîne pour redéployer à sa place un nouveau
          réseau de références d’autorité. La démarche de Mahmûd –&#160;et plus
          généralement du Centre de manuscrits de la Bibliotheca&#160;– est, dans
          ce sens, d’extraire le microfilm de la chaîne d’autorité
          institutionnelle et scientifique existante (et en premier lieu celle
          établie par la bibliothèque de provenance du microfilm) afin de
          reconstruire l’identité des codex à partir de la seule autorité
          scientifique du Centre. Celle-ci se fonde sur l’articulation de
          l’érudition universitaire des catalogueurs avec l’utilisation des
          modes de transmission et de compilation propres à la tradition
          littéraire arabe classique. Les manuscrits sont resitués dans un
          réseau textuel savant arabe et islamique qui court-circuite, en
          partie du moins, la tradition savante orientaliste. Le travail de
          catalogage réorganise, pour paraphraser Bruno Latour (Latour, 1996),
          la relation entre «&#160;centre&#160;» (qui devient le Centre de manuscrits,
          lieu par excellence de convergence et de mise en relation des
          textes, des savoirs et de la tradition lettrée arabe) et la
          «&#160;périphérie&#160;» (la communauté scientifique internationale).</p>
          <p xml:id="d1e560">Pour réauthentifier le texte, Mahmûd a procédé à
          un tissage progressif de liens autour du manuscrit, liens qui
          arriment le texte à un réseau d’érudition, mais s’ancrent également
          dans l’environnement matériel du Centre. Ses «&#160;prises&#160;» (Bessy &amp;
          Chateauraynaud, 1995) sur le manuscrit se construisent ainsi dans un
          va-et-vient permanent entre l’image qu’il a sous les yeux –&#160;et son
          déroulement entre le début et la fin de la bobine, retours en
          arrière, nouvelle scrutation du texte, de son titre, de sa fiche…&#160;–,
          et les appuis matériels qui s’étendent graduellement autour du
          microfilm au fur et à mesure de son investigation&#160;: les
          dictionnaires bibliographiques qu’il a posés à ses côtés, ceux qu’il
          va chercher dans les étagères, les manuscrits des collections du
          centre, voire, dans les cas où l’identification continue à rester
          incertaine et en dernier recours, la consultation de la traduction
          arabe de la GAL de Brockelmann, de Google, ou l’appel à des
          collègues… Les appuis distribués dans l’environnement du centre
          enserrent progressivement l’objet jusqu’à stabiliser définitivement
          le manuscrit. Aucun des appuis mobilisés n’est suffisant en lui-même
          –&#160;les auteurs de la fiche, mais, aussi, les auteurs des
          bibliographies ou d’autres catalogueurs sont tous susceptibles
          d’erreurs, et c’est uniquement quand le faisceau des différents
          liens est suffisamment dense&#160;– par le jeu d’échos, notamment, entre
          les dictionnaires d’auteurs et les dictionnaires de titres –&#160;que
          l’identification est assurée… du moins provisoirement.
          (Figure&#160;2)</p>
          <figure xml:id="d1e565">
            <graphic url="https://didomena.ehess.fr/downloads/xw42nh739.jpg"/>
            <head>Figure 2. De l’art de faire une notice, ou les différents
            modes d’existence d’un manuscrit&#160;: ici, la notice détaillée (issue
            du catalogue publié en ligne en 2004 par la National Library of
            Medicine) du manuscrit que Mahmûd a attribué à al Baldâwî</head>
          </figure>
          <p rend="figure-legend" xml:id="d1e567">L’auteur de la notice
          mentionne l’erreur d’attribution du premier catalogage (celui qui
          continue à figurer sur la fiche du microfilm), mais établit comme
          auteur non pas al Baldâwî, mais un certain Musa al Baghdâdî. Il
          note, avec la même assurance que Mahmûd, qu’&#160;«&#160;une comparaison avec
          d’autres copies confirme cette identification&#160;».</p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e570">
            <hi xml:lang="en">Source&#160;:</hi>
            <hi rend="italic">Islamic Medical Manuscripts at the National
            Library of Medicine</hi>
            <hi xml:lang="en">,</hi>
            <ref target="http://www.nlm.nih.gov/hmd/arabic/poetry_3.html#a24">
              <hi xml:lang="en">http://www.nlm.nih.gov/hmd/arabic/poetry_3.html#a24</hi>
            </ref>
            <hi xml:lang="en">[consulté le 21&#160;septembre 2013]</hi>
          </p>
          <p xml:id="d1e582">Le catalogage, cependant, est loin d’être
          terminé. Mahmûd s’attaque maintenant aux entrées portant sur les
          caractéristiques matérielles du manuscrit. Mahmûd note l’état
          général du manuscrit, puis relève toutes les marques particularisant
          la copie&#160;: faisant défiler le texte d’avant en arrière, il me
          signale ainsi au fur et à mesure de ce qu’il repère ce qu’il va
          noter&#160;: sur la page de titre, des sceaux de propriété. Plus loin, il
          note que quelques mots sont écrits dans une encre de couleur
          différente&#160;: il s’agit dans ce texte de signaler par ce procédé les
          en-têtes de chapitre. Manipulant avec dextérité la manette de la
          visionneuse, il poursuit le défilement rapide des pages, puis
          s’arrête, revient une page en arrière pour vérifier une marque qui
          lui a accroché l’œil&#160;; il remarque, satisfait de son acuité&#160;:
          «&#160;regarde, ici il y a une <hi rend="italic">sahha</hi>&#160;!&#160;»&#160;: le
          caractère, minuscule au point qu’il en est presque invisible sur
          l’image microfilmée, est une marque de vérification, indiquant que
          le copiste a contrôlé l’exactitude de la teneur du texte qu’il était
          en train de copier. Il prend également note de la présence de
          commentaires en marge du texte, des changements d’écriture qui
          indiquent un nouveau copiste, sans oublier l’état matériel du codex
          microfilmé, et en particulier les traces d’humidité, qu’il note avec
          soin, qui assombrissent de taches grisâtres certaines pages sur
          l’image.</p>
          <p xml:id="d1e587">Mahmûd en a maintenant fini&#160;: il date et signe le
          formulaire. Le travail de catalogage n’est toutefois pas
          complètement finalisé, puisque la bobine de microfilm, accompagnée
          du formulaire qui la définit désormais, va ensuite être transmise à
          un de ses collègues. Celui-ci aura pour charge de vérifier, champ
          par champ, l’ensemble du travail d’authentification et
          d’identification effectué par Mahmûd. Ce n’est qu’une fois qu’une
          double vérification complète a été faite que le formulaire est
          retranscrit sur ordinateur dans le fichier catalogue&#160;: pour
          l’instant, un fichier Word restreint à l’usage interne au centre qui
          reprend, sous forme de tableau, l’ensemble des champs du
          formulaire.</p>
          <p xml:id="d1e589">À l’instar du centre jordanien, le Centre de
          manuscrits de la Bibliotheca Alexandrina ne dispose aujourd’hui que
          de peu de manuscrits originaux, en comparaison notamment avec la
          richesse des collections détenues par la Bibliothèque nationale du
          Caire. Il pallie la pauvreté de ses fonds avec un important
          investissement en moyens techniques et humains&#160;: le centre comprend
          ainsi un laboratoire de restauration manuelle des documents, un
          laboratoire de chimie, une section de numérisation, une section de
          gravure de CD-Roms, une section de catalogage, une salle de lecture,
          et un petit musée attenant. Une dizaine d’historiens travaillent au
          catalogage de manuscrits, tandis qu’une quinzaine de restaurateurs
          traitent les aspects matériels des documents, sans compter les
          nombreux employés qui travaillent dans le laboratoire de chimie, la
          section de numérisation, et le département de communication et
          relations publiques.</p>
          <p xml:id="d1e591">Grand admirateur des travaux initiés depuis les
          années&#160;1980 en codicologie des manuscrits arabes<note n="14" place="foot" type="standard" xml:id="ftn14">
              <p>Et en particulier de ceux de François Déroche, un des
              principaux promoteurs de la codicologie et de l’histoire du
              livre en écriture arabe (Déroche, 1989, 2000&#160;; Déroche &amp;
              Richard, 1997&#160;; voir également Humbert, 2002).</p>
            </note>, le directeur du centre a choisi de porter les efforts sur
          la mise en valeur de la matérialité des manuscrits. Ceux-ci sont
          perceptibles en premier lieu dans le travail de restauration et de
          mise en valeur des manuscrits anciens récupérés par le centre, mais
          aussi dans le travail de catalogage des microfilms&#160;: le catalogage
          des copies microfilmées s’inscrit ici, je l’ai montré ailleurs, dans
          différentes formes de relances du <hi rend="italic">kitâb</hi>, du
          livre arabe, à travers les prises plurielles (restauration,
          catalogage, muséification) qui s’exercent sur les multiples formes
          matérielles du manuscrit (Jungen, 2012). Les choix de catalogage et
          de description du microfilm manifestent aussi, dans ce cadre, la
          volonté de s’inscrire dans l’imaginaire de la matérialité du
          manuscrit original et des derniers développements scientifiques qui
          s’y rattachent&#160;: attention portée à des éléments marginaux du texte,
          aux variations d’encre, d’écriture, à l’état du manuscrit –&#160;bien
          qu’il soit en réalité difficilement discernable, dans les images en
          noir et blanc qui figurent sur le microfilm. Le catalogage est ici
          le biais par lequel le support microfilmique est qualifié et projeté
          dans la physicalité matérielle du manuscrit absent&#160;: le travail de
          description du manuscrit s’opère comme si le catalogueur avait sous
          les yeux l’original, et non une reproduction de mauvaise
          qualité.</p>
          <p xml:id="d1e600">Dans ce travail de réinvention intellectuelle et
          matérielle du codex que Mahmûd opère à travers son catalogage se
          dessinent en même temps ses efforts à faire apparaître la
          singularité du manuscrit, tout comme la sienne propre. À l’inverse
          de Nuha qui, dans son travail de réduction du manuscrit dans le
          formulaire, discipline les particularités du manuscrit par des
          descripteurs normatifs minimalistes, dans une recherche d’économie
          aussi bien de temps que d’efforts, Mahmûd procède à une auscultation
          méticuleuse du texte, à la recherche de ses aspérités, de ses traits
          saillants, de détails, aussi infimes soient-ils, qui lui permettent
          de remplir de la manière la plus complète possible les champs
          «&#160;Description&#160;» et «&#160;Commentaires&#160;» dans lesquels peut s’exprimer
          son appréciation personnelle. Là où Nuha doit gérer dans un même
          flux le recatalogage des livres, le catalogage des manuscrits,
          l’accueil des visiteurs, les relations avec le bureau du directeur,
          etc., le temps de Mahmûd est, en revanche, entièrement consacré au
          microfilm&#160;; et c’est peut-être la meurtrissure qu’il a conservée de
          ses mésaventures archivistiques qui l’incite d’autant plus à
          s’investir dans ce qu’il considère comme un travail «&#160;bien
          fait&#160;».</p>
          <p xml:id="d1e602">Pour Mahmûd, la compétence du catalogueur se
          manifeste dans son aptitude à faire émerger du microfilm qu’il a
          devant les yeux une pièce unique, dans sa capacité aussi bien à
          intégrer son objet dans les champs requis du formulaire que d’en
          produire une singularité irréductible. C’est en particulier pour lui
          l’occasion d’imprimer la marque de son savoir-faire. Il choisit par
          exemple avec soin les termes qu’il va retenir pour la
          retranscription de l’incipit, car, m’explique-t-il, il faut, pour
          que la phrase soit la plus significative pour identifier le texte,
          qu’elle soit particulièrement représentative du sujet dont traite le
          texte. Il recopie ainsi à partir de l’énoncé du titre et du nom de
          l’auteur, fait des crochets avec des points de suspension pour
          indiquer une rupture dans la citation, reprend quelques lignes plus
          tard&#160;: il s’agit ici d’un traité de médecine, et Mahmûd choisit de
          retranscrire le début d’une description de symptômes.</p>
          <p xml:id="d1e604">Un autre lieu de la mise en œuvre de son
          savoir-faire est l’entrée «&#160;description&#160;», la plus souple, et la
          seule qui soit laissée à l’appréciation et au jugement du
          catalogueur. Les catalogueurs disposent d’un petit guide –&#160;c’est
          Mahmûd d’ailleurs qui l’a rédigé&#160;– qui formalise les descripteurs
          possibles pour remplir cette entrée&#160;: qualification de l’état d’un
          manuscrit («&#160;bon&#160;», «&#160;exceptionnel&#160;», «&#160;mauvais&#160;»…)&#160;; la liste des
          particularités qui peuvent caractériser une copie, telles les <hi rend="italic">sama’ât</hi> (les certificats d’audition ou de
          lecture), les <hi rend="italic">ijâzât</hi> (licences) ou les sceaux
          de propriété&#160;; liste détaillée des formes de <hi rend="italic">marginalia</hi>, des marques de détérioration
          matérielle, etc. Mahmûd n’a pas quant à lui besoin de s’y référer&#160;;
          il est fier de son œil exercé, qui lui permet de repérer des
          caractéristiques qui ont échappé à d’autres. C’est ainsi qu’il
          n’hésite pas, quand il procède à la vérification d’un formulaire
          rempli par un collègue, à raturer à grands traits des descriptions
          qu’il considère comme incomplètes, pour récrire ensuite au dos du
          formulaire la description selon lui correcte&#160;: celle qui détaille
          tout ce qui caractérise la copie, du repérage des plus
          imperceptibles marques de certification portées par le copiste dans
          les marges aux cachets de propriété les plus effacés&#160;: la marque de
          Mahmûd, qui est aussi pour lui un label qualité, apparaît dans les
          interstices qui échappent à la rigueur du champ et du formulaire.
          L’espace prévu pour faire saillir l’individualité de l’objet devient
          par la même occasion la zone dans laquelle peut s’infiltrer la
          touche personnelle du catalogueur. (Figure&#160;3)</p>
          <figure xml:id="d1e618">
            <graphic url="https://didomena.ehess.fr/downloads/ww72bm357.jpg"/>
            <head>Figure 3. Le formulaire du centre de manuscrits de la
            Bibliothèque d’Alexandrie</head>
          </figure>
          <p rend="figure-legend" xml:id="d1e620">Ce sont les deux
          avant-dernières colonnes (Description et Commentaires) dans
          lesquelles les entrées manuscrites de Mahmûd vont parfois déborder
          du cadre, partir se nicher en bordure, ou carrément être poursuivies
          au dos du formulaire. Les entrées se présentent comme suit&#160;:
          1.&#160;Numéro du film/Provenance/numéro du manuscrit 2.&#160;Domaine 3.&#160;Titre
          4.&#160;Auteur 5.&#160;Liste (à cocher) des références utilisées pour
          l’authentification 5.&#160;Type d’écriture/Langue/État du manuscrit
          6.&#160;Début [du texte] 7.&#160;Fin [du texte] 8.&#160;Copiste/lieu de la copie
          9.&#160;Date de copie/ Date de publication 10.&#160;Nombre de pages/nombre de
          lignes 11.&#160;Description 12.&#160;Commentaires 13.&#160;Catalogueur/Date</p>
          <p rend="figure-license" xml:id="d1e623">Source&#160;: centre de
          manuscrits de la Bibliothèque d’Alexandrie</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e625">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e626">Mettre en réseau (ou
          pas)</head>
          <p xml:id="d1e628">Pour l’instant, personne n’est en mesure
          d’apprécier la qualité des notices effectuées par Mahmûd, à
          l’exception des employés qui ont accès au catalogue interne du
          centre. Contrairement à la collection de manuscrits anciens, qui ont
          fait l’objet d’une publication en plusieurs volumes par le directeur
          du centre, le catalogue des manuscrits microfilmés, s’il a vocation
          à être rendu public, un jour, est pour l’instant inaccessible au
          public.</p>
          <p xml:id="d1e630">C’est avec fierté, en revanche, que Nuha me
          montre son nom, qui figure en toutes lettres sur le tout dernier
          volume publié par le centre, volume qui est venu se glisser dans la
          pile de catalogues de manuscrits qu’a rassemblés l’institution. Les
          catalogues gisent en vrac sur la table, dans un relatif désordre qui
          témoigne avant tout de la quotidienneté de leur maniement&#160;:
          instruments de travail réguliers dans le centre, les catalogues sont
          constamment ouverts, feuilletés, refermés, rouverts et reposés. Le
          rythme de manipulation des volumes se combine avec celui des
          déplacements dans la salle&#160;; la table sur laquelle reposent les
          catalogues est située au milieu de la salle de lecture, elle
          fonctionne comme une zone d’aimantation des circulations. C’est le
          premier emplacement vers lequel se dirigent étudiants et chercheurs
          extérieurs&#160;; les employés eux-mêmes y font des allers-retours en
          permanence, soit pour indiquer à des nouveaux venus comment
          effectuer une recherche, soit pour répondre à des demandes
          extérieures, soit encore, pour commander une copie microfilmée d’un
          manuscrit à une autre institution.</p>
          <p xml:id="d1e632">La pile de catalogues du centre rassemble les
          fonds de plusieurs bibliothèques&#160;: en sus des volumes du catalogue
          de la collection des manuscrits microfilmés disponibles sur place,
          on y trouve les catalogues de divers centres de manuscrits du monde
          arabe (saoudiens, émiratis et palestiniens en particulier),
          catalogues également de collections conservées dans des
          bibliothèques européennes et traduites en arabe, parmi lesquels on
          peut notamment citer le catalogue des manuscrits arabes conservés à
          la bibliothèque Chester Beatty à Dublin rassemblant une prestigieuse
          collection de manuscrits arabes, de copies du Coran en particulier,
          ou encore le catalogue de la Bibliothèque nationale de France. La
          pile témoigne des circuits de circulation dans un réseau qui va de
          l’Irlande à au Golfe en passant par la plupart des pays du
          Moyen-Orient&#160;: les dons, achats, échanges de copies de manuscrits se
          font sur une base régulière entre les différentes institutions qui
          s’échangent, s’achètent, se vendent des reproductions microfilmées
          de manuscrits.</p>
          <p xml:id="d1e634">Le catalogue est aussi une manière d’inscrire le
          centre et ses collections dans le patrimoine collectif, dans les
          ressources institutionnelles internationales du manuscrit arabe.
          Modalité de diffusion et publicisation à grande échelle (chaque
          volume est publié en plusieurs centaines d’exemplaires diffusés à
          l’ensemble des institutions avec lesquels le centre coopère dans la
          région), il opère une insertion dans les collectifs qui s’agencent
          autour de l’objet manuscrit, et ce aussi bien à travers la
          communauté de langage qui fédère l’ensemble des catalogues que, très
          concrètement, dans la proximité physique des volumes&#160;entre eux sur
          la table où ils s’entassent. Il est également le lieu à partir
          duquel se déploient et se concentrent, dans un mouvement à la fois
          centripète et centrifuge, les opérations d’accumulation de ces
          centres qui, par un inlassable travail de démarchage, d’achat, de
          constitution progressive des copies complètes des collections
          d’autres bibliothèques –&#160;en premier lieu des bibliothèques
          européennes&#160;– visent, <hi rend="italic">in fine</hi>, à s’y
          substituer&#160;: le catalogue qui vient se marier, dans la pile, aux
          autres catalogues tout en les redoublant, promet en filigrane une
          vocation de complétude, d’universalité, d’accumulation et de
          maîtrise la plus achevée possible sur une bibliothèque mondiale des
          manuscrits. Celui en quête d’un manuscrit précis peut ainsi, en
          feuilletant les ouvrages, en passant d’une configuration des notices
          à une autre, articuler les volumes entre eux, identifier les
          différentes occurrences d’un texte, se déplacer aisément dans la
          topographie des catalogues afin de trouver le bon manuscrit au bon
          endroit.</p>
          <p xml:id="d1e639">«&#160;Tout est là-bas&#160;!&#160;» Nuha, un peu irritée, tance
          le jeune étudiant qui s’est approché avec gaucherie de la table où
          sont posés les catalogues. Le garçon, qui attend depuis quelque
          temps déjà un manuscrit en provenance de la bibliothèque nationale
          de Damas pour lequel il a déposé une requête de copie microfilmée
          –&#160;«&#160;Ça prend du temps&#160;! Des fois ça prend deux mois, des fois ça
          prend six mois, c’est impossible à savoir&#160;!&#160;», vient de rétorquer
          Nuha à son interrogation sur l’éventuelle arrivée de la précieuse
          copie&#160;–, s’est maintenant enquis du catalogue des collections de la
          bibliothèque Chester Beatty. Le jeune homme, intimidé, hésite devant
          la pile de volumes qui reposent sur la table, n’ose pas les prendre
          dans la main. Ce n’est qu’après que Nuha réitère, sur un ton sans
          appel, son constat que «&#160;tout est là&#160;» et qu’il n’a qu’à
          «&#160;regarder&#160;» pour trouver ce qu’il cherche qu’il se décide à
          s’asseoir, à manipuler les volumes et chercher dans le tas éparpillé
          le catalogue qui l’intéresse.</p>
          <p xml:id="d1e641">Nuha est d’autant plus fière de «&#160;son&#160;»
          catalogue, celui qu’elle a contribué à publier, qu’elle est tenue à
          l’écart des inventaires d’archives, l’autre activité principale du
          centre, et à laquelle se consacrent, pour leur part, les historiens
          qui travaillent dans l’institution. En marge de la prise savante et
          experte sur l’histoire, Nuha réaffirme sa compétence et sa marge de
          manœuvre par d’autres biais. Ainsi, si la vocation affichée du
          catalogue est d’être un opérateur facilitant la navigation dans la
          cartographie des collections de manuscrits, d’ergonomiser autant que
          possible l’accès au texte, Nuha se donne, quant à elle, la liberté
          d’accompagner ou de faire obstacle à cette ambition. Du «&#160;Tout est
          là&#160;!&#160;» à la prise en charge à son compte de la recherche pour les
          visiteurs, sa disposition à s’insérer dans le dispositif d’accès au
          manuscrit, à aplanir, ou non, le parcours, peut varier. Elle donnera
          plus facilement accès aux microfilms à ceux qui manipulent les
          catalogues avec maîtrise et savoir-faire.</p>
          <p xml:id="d1e643">Nuha a acquis une réelle familiarité avec les
          textes et outils qu’elle manipule au jour le jour. C’est avec
          autorité qu’elle dirige les visiteurs vers le catalogue où ils sont
          le plus susceptibles de trouver le manuscrit qu’ils recherchent,
          qu’elle envoie promener avec agacement ceux qui sont incapables de
          manier correctement les volumes. Avec d’autres, elle montrera sa
          maîtrise des collections du centre et de ses catalogues&#160;: ainsi avec
          un conservateur venu du&#160;Koweït, à la recherche de manuscrits pour
          compléter ses propres collections, auprès de qui elle s’enquiert des
          fonds dont il dispose déjà. L’homme répond qu’il a les collections
          de la bibliothèque de Chester Beatty –&#160;«&#160;Mais ça, j’ai&#160;!&#160;» le
          coupe-t-elle immédiatement&#160;– ainsi que de la «&#160;bibliothèque de Paris
          [la BNF].&#160;» –&#160;«&#160;La bibliothèque nationale de Paris&#160;? Nous avons
          plein de manuscrits de là-bas&#160;!&#160;»&#160;– «&#160;Les cinq mille&#160;?&#160;» Nuha
          concède&#160;: «&#160;Non, je ne sais pas, mais nous en avons beaucoup, plus
          de mille, deux mille… Regarde le catalogue&#160;!&#160;» Elle lui sort le
          catalogue du centre des volumes amoncelés sur la table auprès de
          laquelle ils se tiennent, lui montre comment il est organisé pour
          qu’il puisse y effectuer ses recherches. Quant à d’autres, tel le
          jeune étudiant, de ceux qui n’osent s’approcher des volumes,
          préférant demander directement l’information sur le manuscrit qu’ils
          recherchent, ceux-ci vont faire l’objet d’un interrogatoire en règle
          après qu’elle a consulté elle-même le catalogue&#160;: «&#160;Oui, on a le
          manuscrit. Tu es de quelle université&#160;? Pourquoi tu veux consulter
          le manuscrit&#160;?&#160;» Il y a des chances qu’elle finisse par annoncer au
          garçon&#160;: «&#160;De toute manière, il y a déjà quelqu’un qui est sur la
          machine. Reviens un autre jour…&#160;»</p>
          <p xml:id="d1e645">«&#160;Revenir un autre jour&#160;» est le lot de nombre de
          ceux qui souhaitent consulter les manuscrits du centre&#160;: la
          visionneuse est occupée, ou bien ils n’ont pas la bonne
          autorisation, ou encore, pas le niveau d’études suffisant… En
          érigeant de petits obstacles sur le parcours menant au texte, Nuha,
          et plus largement le centre, résistent à la promesse d’accessibilité
          que suggère le catalogue, réaffirment en marge de l’idéal du
          catalogue d’une mise en lien commode et sans effort du manuscrit et
          du chercheur, leur propre rôle d’opérateurs incontournables de
          l’accès au texte.</p>
        </div>
        <div type="div1" xml:id="d1e647">
          <head subtype="level1" xml:id="d1e648">Conclusion</head>
          <p xml:id="d1e650">De l’ambition encyclopédique à la collecte
          patrimoniale, les programmes de cartographie totale et complète des
          manuscrits existants, les entreprises de bibliothèques numériques
          partagées susceptibles de dépasser les frontières institutionnelles,
          le rêve, aussi, de faire entrer les manuscrits dans le langage des
          formats et encodages standards et partagés qui permettraient, à
          l’aide de base de données, de localiser un manuscrit ou ses copies
          aussi facilement que l’on trouve aujourd’hui un livre imprimé, se
          suivent et se poursuivent<note n="15" place="foot" type="standard" xml:id="ftn15">
              <p>En dehors du projet déjà mentionné de la fondation al Furqân,
              il existe de nombreux projets aussi bien de rassemblement
              numérique de collections dispersées que de standardisation des
              normes de catalogage. Citons à titre d’exemple le projet
              Manumed, lancé en 1998 en partenariat avec l’UNESCO, et qui
              propose une bibliothèque virtuelle de manuscrits numérisés de
              l’ensemble du pourtour méditerranéen, projet auquel participe
              d’ailleurs la Bibliotheca Alexandrina (<ref target="http://www.manumed.org/">www.manumed.org</ref>). Autre
              projet, strictement européen et universitaire plus que
              patrimonial, inscrit dans les réseaux académiques de recherche
              sur les manuscrits, celui du COMSt (Comparative Oriental
              Manuscript Studies) soutenu par la European Science Foundation,
              et qui a mis en place depuis 2009 plusieurs équipes de recherche
              dédiées aussi bien à la philologie, codicologie, la
              préservation, que le catalogage et l’unification des normes
              (<ref target="http://www1.uni-hamburg.de/COMST/index.html">http://www1.uni-hamburg.de/COMST/index.html</ref>).</p>
            </note>. Dans le même temps, en parallèle à ces multiples projets,
          Nuha, Mahmûd et d’autres continuent de produire au sein de leurs
          institutions respectives des catalogues, des modes d’accès aux
          manuscrits irréductibles les uns aux autres. Au gré de la
          reproduction des manuscrits, des recatalogages auxquels celle-ci
          donne lieu, la topographie des manuscrits se redéploie, se
          démultiplie, en même temps qu’elle se parcellise et se décompose
          entre bibliothèques et catalogues.</p>
          <p xml:id="d1e662">Ce n’est pas un hasard si le catalogage des
          manuscrits microfilmés fait, dans les deux centres, l’objet d’un
          travail «&#160;à la chaîne&#160;», contrairement à d’autres activités placées
          directement sous la responsabilité d’un universitaire (l’inventaire
          et l’indexation de fonds d’archives à Amman, le catalogage de
          manuscrits originaux à Alexandrie). De fait, le microfilm est ici un
          objet moins hybride que fondamentalement indécis&#160;: s’agit-il d’un
          codex ou d’un simple support de texte&#160;? D’un manuscrit ou d’un
          livre&#160;? D’une copie ou d’une entité propre&#160;? Quelle <hi rend="italic">valeur</hi>, au fond, lui donner&#160;? C’est dans cette
          indétermination que se puise peut-être la capacité du manuscrit
          microfilmé à se transformer au gré de ses catalogages, de ses
          dé-encodages et ré-encodages. Produire un catalogue est énoncer sa
          position –&#160;celle aussi bien du catalogueur que de l’institution pour
          laquelle il travaille&#160;– dans un univers à la fois savant et
          institutionnel. Mais c’est aussi, dans le même temps, doter les
          manuscrits de parcours de vie alternatifs. Lors de ces catalogages
          <hi rend="italic">in situ</hi>, des tissages auxquels ils donnent
          lieu, les manuscrits peuvent changer de nom, de numéro, de statut,
          d’identité, d’appuis, acquérir ou perdre des attributs.</p>
          <p xml:id="d1e670">À l’ère de la standardisation des modalités de
          navigation dans l’univers du savoir, le catalogage du manuscrit non
          seulement manifeste la propension de ce dernier à échapper à
          l’injonction de standardisation, d’uniformisation, et, <hi rend="italic">last but not least</hi>, d’anonymisation dans un
          univers érudit où la notion d’auteur est centrale. Il constitue
          également le lieu où recréer les modes d’existence multiples du <hi rend="italic">kitâb</hi>, du livre arabe, comme copie aussi mobile
          que labile. Laissons à Ahmad, le conservateur du Centre de documents
          et manuscrits en Jordanie, le mot de la fin&#160;: «&#160;Le manuscrit, tu
          vois, c’est comme un livre imprimé&#160;: il y a un contenu, un début,
          une fin… Mais en même temps, c’est différent, par exemple un jour
          une nouvelle copie qu’on ne connaissait pas et qui est différente
          des autres peut apparaître… le manuscrit, il est toujours ouvert, il
          ne se clôt jamais.&#160;»</p>
        </div>
      </div>
    </body>
    <back>
      <div type="bibliography" xml:id="d1e682">
        <listBibl xml:id="d1e684">
          <bibl xml:id="d1e686">Berthier, A. (2002). Inventaires et
          catalogues, une longue histoire. <hi rend="italic">Revue des mondes
          musulmans et de la Méditerranée</hi>, <hi rend="italic">99-100</hi>,
          17-32.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e694">Bessy, C. &amp; Chateauraynaud, F. (1995). <hi rend="italic">Experts et faussaires&#160;: pour une sociologie de la
          perception</hi>. Paris&#160;: Métailié.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e699">
            <hi xml:lang="en">Bowker, G. C. &amp; Star, S. L. (1999).</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Sorting Things Out: Classification and its
              Consequences</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. Cambridge, Mass.: MIT Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e707">Chartier, R. (1996). <hi rend="italic">Culture
          écrite et société&#160;: l’ordre des livres.</hi> Paris&#160;: Albin
          Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e712">Déroche, F. (ed.) (1989). <hi rend="italic">Les manuscrits du Moyen-Orient&#160;: essais de codicologie
          et de paléographie. Actes du colloque d’Istanbul, 26-29 mai
          1986</hi>. Paris&#160;: Bibliothèque nationale de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e717">Déroche, F. (2000). <hi rend="italic">Manuel
          de codicologie des manuscrits en écriture arabe</hi>. Paris&#160;:
          Bibliothèque nationale de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e722">Déroche, F. &amp; Richard, F. (eds.) (1997).
          <hi rend="italic">Scribes et manuscrits du Moyen-Orient</hi>.
          Paris&#160;: Bibliothèque nationale de France.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e727">
            <hi xml:lang="en">Gacek, A. (1983). Some
          Remarks on the Cataloguing of Arabic Manuscripts. </hi>
            <hi rend="italic">Bulletin of the British Society for Middle Eastern
          Studies</hi>, <hi rend="italic">10</hi>, 173-179.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e736">
            <hi xml:lang="en">Gencer, Y. (2010). Ibrahim Muteferrika and the
            Age of the Printed Manuscript, in C.&#160;Gruber (éd.),</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">The Islamic Manuscript Tradition</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. (pp.&#160;155-193). Bloomington: Indiana University
            Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e744">
            <hi xml:lang="en">Kunt, M. (2008). Reading Elite, Elite reading,
            in P.&#160;C.&#160;Sadgrove (éd.),</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Printing and Publishing in the Middle
              East</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. (pp.&#160;89-100). Oxford: Oxford University
            Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e753">
            <hi xml:lang="en">Lewis, G. L. (ed.) (1957).
          </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">The Balance of Truth, by Ktib Chelebi.</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">Translated with an introduction and notes
          by G. L. Lewis</hi>
            <hi xml:lang="en">. </hi>London: G. Allen and
          Unwin.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e764">Humbert, G. (ed.). (2002). <hi rend="italic">La tradition manuscrite en écriture arabe</hi>.
          Dossier de la <hi rend="italic">Revue des mondes musulmans et de la
          Méditerranée</hi>, <hi rend="italic">99-100</hi>.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e775">Jacob, C. (2001). Rassembler la mémoire.
          Réflexions sur l’histoire des bibliothèques. <hi rend="italic">Diogène</hi>, <hi rend="italic">196</hi>,
          53-76.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e783">Jungen, C. (2012). Quand le texte se fait
          matière. Une exploration des versions du manuscrit arabe. <hi rend="italic">Terrain</hi>, <hi rend="italic">59</hi>,
          104-119.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e791">Latour, B. (1996). Ces réseaux que la raison
          ignore - laboratoires, bibliothèques, collections, in M.&#160;Baratin
          &amp; C.&#160;Jacob (eds.) <hi rend="italic">Le pouvoir des
          bibliothèques. La mémoire des livres dans la culture
          occidentale.</hi> (pp.&#160;23-46). Paris&#160;: Albin Michel.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e796">
            <hi xml:lang="en">Roper, G. (2007). The Printing Press and Change
            in the Arab World, in S.&#160;A.&#160;Baron, E.&#160;N.&#160;Lindquist, &amp;
            E.&#160;F.&#160;Shevlin, (eds.),</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Agent of Change: Print Culture Studies After
              Elizabeth L. Eisenstein</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. (pp.&#160;250-267). Amherst: University of
            Massachusetts Press.</hi>
          </bibl>
          <bibl xml:id="d1e804">
            <hi xml:lang="en">Star, S. L. &amp; Griesemer,
          J. R. (1989). Institutional Ecology, «&#160;Translations&#160;» and Boundary
          Objects: Amateurs and Professionals in Berkeley’s Museum of
          Vertebrate Zoology, 1907-39. </hi>
            <hi rend="italic">Social Studies
          of Science</hi>, <hi rend="italic">19</hi>, 387-420.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e813">Touati, H. (2003). <hi rend="italic">L’armoire
          à sagesse&#160;: bibliothèques et collections en Islam</hi>. Paris&#160;:
          Aubier.</bibl>
          <bibl xml:id="d1e818">Trompette, P. &amp; Vinck, D. (eds.) (2009).
          <hi rend="italic">Retour sur la notion d’objet-frontière</hi>.
          Dossier de la <hi rend="italic">Revue d’anthropologie des
          connaissances</hi>, <hi rend="italic">3</hi>(1).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e829">Trompette, P. &amp; Vinck, D. (eds.) (2010).
          Retour sur la notion d’objet-frontière (2). Dossier de la&#160;<hi rend="italic">Revue d’anthropologie des connaissances</hi>, <hi rend="italic">4</hi>(1).</bibl>
          <bibl xml:id="d1e837">
            <hi xml:lang="en">Witkam, J. J. (1996). Preface. In
            C.&#160;Brockelmann,</hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Geschichte der Arabischen Litteratur</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">. (pp.&#160;V-XVII ). Leiden, New York, Köln:
            Brill.</hi>
          </bibl>
        </listBibl>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>