<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="OJ_rac_1676_Dehail">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">De la classification scientifique des instruments de
                    musique </title>
                <title type="sub">Le rôle du musée dans le développement de l’organologie</title>
                <title level="a" type="alt" xml:lang="en">On the scientific classification of
                    musical instruments. The role of the museum in the development of
                    organology</title>
                <title level="a" type="alt" xml:lang="es">Clasificación científica de los
                    instrumentos musicales. El papel del museo en el desarrollo de la
                    organología</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Judith</forename>
                        <surname>Dehail</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Maîtresse de conférences à l’Université d’Aix-Marseille, elle est
                        chercheuse au Laboratoire d’Études en Sciences des Arts et au Centre Marc
                        Bloch (Berlin) et enseigne dans le secteur Médiation culturelle des Arts, au
                        sein du département des Arts d’Aix-Marseille Université.Adresse&#160;:
                        Laboratoire en Sciences des Arts (LESA –&#160;EA 3274), Aix-Marseille Université,
                        29, avenue Robert-Schuman, FR-13621 Aix-en-Provence Cedex&#160;1
                        (France).Courriel&#160;: judith.dehail[at]univ-amu.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>«&#160;Savoirs&#160;» est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    «&#160;intelligente&#160;» et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>organology</item>
                        <item>museology</item>
                        <item>scientific classification</item>
                        <item>new organology</item>
                        <item>critical organology</item>
                        <item>sound studies</item>
                        <item>music</item>
                        <item>science</item>
                        <item>museum</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>études du son</item>
                        <item>organologie</item>
                        <item>muséologie</item>
                        <item>classification scientifique</item>
                        <item>nouvelle organologie</item>
                        <item>organologie critique</item>
                        <item>musique</item>
                        <item>science</item>
                        <item>musée</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="spa">
                    <list>
                        <item>estudios de sonido</item>
                        <item>organología</item>
                        <item>museología</item>
                        <item>clasificación científica</item>
                        <item>nueva organología</item>
                        <item>organología crítica</item>
                        <item>música</item>
                        <item>ciencia</item>
                        <item>museo</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">De la classification scientifique des instruments de
                        musique </titlePart>
                    <titlePart type="sub">Le rôle du musée dans le développement de
                        l’organologie</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Judith Dehail</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e272">
                <p xml:id="d1e273">Cet article s’intéresse au développement que suit la science des
                    instruments de musique, l’organologie, au cours du 20<hi rendition="#style01">e</hi>&#160;siècle, et tente d’expliciter le rôle du musée dans l’élaboration de
                    la conception spécifique des instruments associée à ce développement. Il examine
                    la façon dont les normes qui structurent la muséalisation et l’exposition des
                    objets au musée dès le milieu du 19<hi rendition="#style01">e</hi>&#160;siècle ont
                    influencé les représentations des instruments de musique construites au siècle
                    suivant, notamment au travers de l’élaboration d’une classification scientifique
                    des instruments excluant toute donnée culturelle ou musicale. L’influence du
                    tournant matériel en musicologie a cependant ouvert, plus récemment, des
                    perspectives nouvelles pour la théorisation des instruments de musique, autour
                    desquelles l’article se conclut.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e281">
                <p xml:id="d1e282">
                    <hi xml:lang="en">This article focuses on the development of organology, the
                        science of musical instruments, in the course of the 20</hi>
                    <hi rendition="#style01">
                        <hi xml:lang="en">th</hi>
                    </hi>
                    <hi xml:lang="en">&#160;Century, and on the specific understanding of musical
                        instruments that this science promotes. It examines how this development is
                        intertwined with the museum, looking into the ways in which the norms that
                        structure the musealisation and the exhibition of objects in the museum have
                        affected the representations of musical instruments, notably by influencing
                        the elaboration of a scientific classification that leaves out the cultural
                        and the musical aspects of the instruments. This paper concludes with the
                        consideration of the new perspectives that have however been recently
                        opened, for the theorization of musical instruments, by the influence of the
                        material turn on musicology.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="es" xml:id="d1e290">
                <p xml:id="d1e291">Este artículo trata del desarrollo de la ciencia de los
                    instrumentos musicales y la organología durante el siglo&#160;XX. Intenta explicar el
                    papel del museo en el desarrollo de una concepción de los instrumentos en
                    relación con este desarollo. Examina las normas que estructuran la musealización
                    y exhibición de objetos en el museo desde mediados del siglo&#160;XIX, y como han
                    influido en las representaciones de los instrumentos musicales, especialmente a
                    través del desarrollo de una clasificación científica de los instrumentos,
                    excluyendo otros datos culturales o musicales. La influencia del «material turn»
                    en la musicología, sin embargo, abrió nuevas perspectivas para la teorización de
                    los instrumentos musicales, alrededor de los cuales concluye el artículo.</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p xml:id="d1e297">Dans leur ouvrage intitulé <hi rend="italic">Sound knowledge&#160;: Music
                    and Science in London 1789-1851, </hi>James&#160;Q.&#160;Davies, Helen&#160;Lockhart et les
                différents auteurs éclairent la façon dont les rapports entre musique et sciences
                évoluent au cours de la période décrite, ce qui change le «&#160;statut épistémologique&#160;»
                (Davies et Lockart, 2016, p.&#160;23) de la musique. Ces évolutions reposent, entre
                autres, sur une conception transformée des traces matérielles de la musique, et
                notamment des instruments de musique. À la fin du dix-huitième siècle, ceux-ci ne
                semblent pas avoir de statut distinct d’autres objets «&#160;représentant&#160;» la musique,
                comme des fragments mélodiques. Ainsi, ils sont «&#160;interchangeables&#160;» (Dolan, 2016,
                p.&#160;41) dans les représentations de l’histoire de la musique. Près d’un siècle plus
                tard cependant, les instruments de musique montrés lors de l’exposition universelle
                de 1851 sont présentés comme des «&#160;artefacts matériels divorcés, pour la plupart, de
                considérations concernant leur usage dans la performance musicale&#160;» (Willson, 2016,
                p.&#160;237), transformant la conception de la musique ainsi donnée à voir. Le présent
                article s’intéressera à certains des facteurs ayant contribué à poursuivre ce
                développement et ainsi à exclure, dans ces objets, toute donnée culturelle ou
                musicale, pour en proposer une conception dite «&#160;scientifique&#160;». Il s’agira ainsi
                d’étudier les circonstances du développement de l’organologie comme discipline
                scientifique et universitaire au cours du vingtième siècle en soulignant
                l’influence, sur ce développement, du lieu au sein duquel cette discipline
                s’élabore&#160;: le musée.</p>
            <div type="div1" xml:id="d1e302">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e303">Prémices de l’organologie comme discipline
                    scientifique et universitaire</head>
                <p xml:id="d1e305">L’organologie se définit comme la discipline scientifique
                    consacrée à l’étude des instruments de musique. Dans son sens actuel
                    (c’est-à-dire à partir de l’école de Berlin<note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
            <p> Cf. <hi rend="italic">infra</hi>.</p>
          </note>), elle
                    emploie des techniques interdisciplinaires, empruntées principalement au domaine
                    de l’histoire de l’art, mais aussi à l’ethnologie et à la physique. Elle
                    comprend en effet la description (mesure et documentation) des instruments et
                    l’étude de leur histoire, de leur fonction dans leur environnement
                    «&#160;traditionnel&#160;», au sein des différentes cultures auxquelles ils appartiennent
                    (et rejoint en cela l’ethnomusicologie), l’étude de leur structure et des
                    aspects techniques des modes de production du son des instruments (domaine où
                    elle recoupe en partie la discipline de l’acoustique musicale) et elle comprend
                    surtout la classification des instruments.</p>
                <p xml:id="d1e315">On retrouve déjà des documents s’intéressant aux instruments de
                    musique dans de nombreuses cultures anciennes, qui étudiaient leur utilisation
                    et leur rôle dans la société et qui incluaient parfois des systèmes de
                    classification. En Occident, les premières publications s’intéressant au sujet
                    datent du seizième siècle, avec notamment les travaux de Sebastian&#160;Virdung et
                    Martin&#160;Agricola, ou encore les travaux de Praetorius et de Marin&#160;Mersenne au
                    dix-septième siècle, comme l’<hi rend="italic">Harmonie universelle </hi>(1636).
                    Puis, c’est au vingtième siècle qu’apparaît réellement un intérêt ravivé pour
                    l’organologie. Les diverses explorations du monde ayant eu lieu aux dix-huitième
                    et dix-neuvième siècles ont permis de rapporter en Europe de nombreux
                    instruments issus de diverses cultures, et ont ainsi constitué d’importantes
                    collections d’instruments de musique qui ont ranimé le désir d’en établir des
                    classifications. Le vingtième siècle se souvient surtout des travaux de Curt
                    Sachs, et en particulier du système de classification qu’il réalise en 1914 avec
                    Erich&#160;von&#160;Hornbostel et qui porte leurs noms&#160;: c’est le système
                    Hornbostel-Sachs. Ce système est, encore aujourd’hui, le plus utilisé par les
                    organologues et les ethnomusicologues.</p>
                <p xml:id="d1e320">Le système Hornbostel-Sachs propose une classification
                    quadripartite des instruments se fondant sur le mode de production des sons, et
                    plus précisément sur la nature du matériau vibrant. Elle est composée des
                    cordophones (le son est produit par la vibration d’une ou plusieurs cordes
                    tendues), des aérophones (le son est produit par la vibration de l’air,
                    l’instrument lui-même ne vibre pas et il n’y a pas de corde ou de membrane
                    vibrante), des membranophones (le son est produit par une ou deux membrane(s)
                    mise(s) en vibration par percussion ou friction), et enfin, des idiophones (le
                    son est produit par la vibration du corps de l’instrument lui-même –&#160;plutôt que
                    celle d’une corde, d’une membrane ou d’une colonne d’air, par exemple des
                    cymbales). Cette classification a été complétée en 1940 par Sachs, qui ajoute
                    une nouvelle rubrique prenant en compte les instruments inventés depuis le
                    vingtième siècle et qui fonctionnent de manière électrique&#160;: les
                    électrophones.</p>
                <p xml:id="d1e322">Ce système de classification suit une logique universaliste
                    puisqu’il cherche à rassembler, sous des catégories bien définies, les
                    instruments du monde entier. Il avait précisément pour objectif de répondre aux
                    limites du système sur lequel il se fonde, celui de Victor-Charles&#160;Mahillon.
                    Mahillon, premier conservateur du Musée instrumental de Bruxelles, avait
                    développé, entre 1880 et 1922, un système visant à classifier les instruments.
                    Ce système quadripartite divisait les instruments suivant la nature du matériau
                    vibrant à l’origine de la production du son, mais ne fonctionnait pas toujours
                    bien pour les instruments extra-européens. Sachs et Hornbostel proposent donc un
                    système plus flexible autorisant des adaptations au fur et à mesure des
                    évolutions, et permettant d’englober réellement les instruments de toutes les
                    cultures du monde.</p>
                <p xml:id="d1e324">Ce projet s’inscrit dans celui de l’école de Berlin, première
                    école ethnomusicologique (alors nommée école de musicologie comparée) fondée au
                    tournant du vingtième siècle par Carl&#160;Stumpf, Otto&#160;Abraham, et
                    Erich&#160;von&#160;Hornbostel. La classification élaborée par Hornbostel et Sachs suit,
                    tout comme les travaux des chercheurs de cette école, des ambitions
                        comparatistes<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
            <p> Il
                            s’agit pour Sachs et Hornbostel d’étudier la diffusion des instruments
                            et les manifestations de traits musicaux spécifiques dans le monde
                            entier.</p>
          </note>. Le projet de classification des instruments de
                    musique du monde constitué par Hornbostel et Sachs marque, par la même occasion,
                    l’émergence de l’organologie en tant que discipline scientifique et
                    universitaire. Cette discipline s’affirme, à partir des années&#160;1950, par la
                    création d’associations et de revues dédiées à l’étude des instruments de
                    musique et par la création de chaires d’organologie et de programmes doctoraux
                    dans plusieurs universités en Europe et aux États-Unis. </p>
                <p xml:id="d1e331">L’organologie conçue comme discipline scientifique se développe
                    donc certes non loin de la musicologie mais reste une discipline indépendante
                    (voir notamment Sherwood, 1971). Un volet central de cette science se concentre
                    en effet sur un projet typologique et taxonomique concernant les instruments de
                    musique et l’organologie laisse ainsi de côté les phénomènes musicaux, qui
                    constituent quant à eux, les objets de la musicologie.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e333">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e334">Le musée et l’organologie, une relation
                    symbiotique</head>
                <p xml:id="d1e336">Si l’on considère Curt&#160;Sachs comme l’initiateur de la définition
                    actuelle de l’organologie (c’est-à-dire la conception de l’organologie comme une
                    discipline scientifique et universitaire), on peut alors affirmer que cette
                    discipline est née au musée. Aussi bien Sachs que Mahillon étaient conservateurs
                    de musée et travaillaient au catalogage des collections en même temps qu’ils
                    développaient leur système de classification. Mahillon à Bruxelles et Sachs à
                    Berlin, puis à Paris (au musée d’ethnographie du Trocadéro) lorsqu’il est déchu
                    de ses positions par le régime nazi, et enfin au Metropolitan Museum de New
                    York. La classification des instruments de musique est donc d’abord développée,
                    comme le note Margaret&#160;Kartomi, dans l’objectif de «&#160;remédier à l’état encore
                    quelque peu chaotique des collections d’instruments de musique&#160;» (1990, p.&#160;168).
                    Il s’agit de donner un sens à des collections d’instruments de musique
                    existantes, et ce travail occupera Sachs tout au long de sa carrière. C’est ce
                    que montre notamment l’article qu’il publie en 1934 dans la revue <hi rend="italic">Mouseion</hi> intitulé «&#160;La signification, la tâche et la
                    technique muséographique des collections d’instruments de musique&#160;» (Sachs,
                    1934, 2003) –&#160;texte grâce auquel il devient le premier «&#160;théoricien de la
                    muséologie musicale&#160;» (Gétreau, 2005).</p>
                <p xml:id="d1e341">L’analyse des premiers catalogues de collections muséales
                    d’instruments de musique publiés à la fin du dix-neuvième siècle donne une
                    dimension historique à ce phénomène, puisqu’on peut y trouver les traces de la
                    préparation du développement de l’organologie en tant que discipline au siècle
                    suivant. Pour Gabriele&#160;Rossi-Rognoni, ces catalogues scientifiques sont en effet
                    des «&#160;lieux&#160;» privilégiés de l’établissement des principaux éléments qui
                    constituent la définition de l’organologie moderne. La création du Musée
                    instrumental du Conservatoire de musique de Paris en 1864 (l’ancêtre de l’actuel
                    musée de la Musique) amorce l’ouverture d’une série de musées de ce type en
                    Europe, principalement dans les Conservatoires, et dans ce cadre, la publication
                    de catalogues devint «&#160;une opportunité pour les conservateurs d’organiser et de
                    présenter leurs idées sur un sujet encore en train de se définir&#160;» (2008,
                    p.&#160;5).</p>
                <p xml:id="d1e343">D’autres catalogues de cette époque reflètent également ce
                    développement. C’est le cas notamment des catalogues du Musée Instrumental de
                    Paris et du Musée des instruments de musique de Leipzig en Allemagne<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
            <p> Ces deux musées sont
                            les cas d’étude choisis dans le cadre de la recherche dont cet article
                            est issu. Voir Dehail,&#160;J. (2017). <hi rend="italic">Les musées de
                                musique à l’épreuve de leurs visiteurs. Analyse critique des normes
                                muséales et des rapports aux </hi>savoirs. Thèse de doctorat en
                            Sciences de l’information et de la communication, Université
                            Paris-Sorbonne.</p>
          </note>. Ils illustrent, au travers du positionnement
                    de leurs auteurs vis-à-vis du nouveau système développé par Mahillon, une étape
                    de l’installation progressive d’une certaine manière d’étudier les instruments
                    de musique, qui se présente peu à peu comme «&#160;scientifique&#160;». Gustave&#160;Chouquet
                    détaille ainsi, au début de son catalogue raisonné du Musée Instrumental, la
                    façon dont il y a classé les instruments et qui correspond à celle dont les
                    objets sont présentés dans le musée parisien à l’époque. Il les organise selon
                    les «&#160;trois grandes catégories d’instruments de musique&#160;» que l’on a «&#160;depuis
                    longtemps coutume d’établir&#160;»&#160;: «&#160;les instruments de percussion, les instruments
                    à vent et les instruments à cordes&#160;», classés de manière géographique (1884,
                    p.&#160;XI). Il justifie cependant ce choix en l’opposant au système de Mahillon<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
            <p> Chouquet a connaissance
                            du système de V.&#160;Mahillon. Ce dernier a en effet publié le premier
                            volume de son catalogue en 1880, et en 1874 ses <hi rend="italic">Éléments d’acoustique </hi>musicale<hi rend="italic"> et
                                instrumentale. </hi>Voir Mahillon,&#160;V. (1874). <hi rend="italic">Éléments d’acoustique musicale &amp; instrumentale.
                                </hi>Bruxelles&#160;:<hi rend="italic"> </hi>C.&#160;Mahillon. Sans désigner
                            explicitement V.&#160;Mahillon, Chouquet se positionne par rapport aux
                            «&#160;acousticiens de nos jours&#160;» (Chouquet, 1884, p.&#160;XI).</p>
          </note> qui se
                    fonde quant à lui, nous l’avons vu, sur «&#160;la nature différente des corps
                    employés comme sources sonores&#160;». S’il reconnaît que cette dernière
                    classification se veut plus «&#160;rigoureusement scientifique&#160;», Chouquet décide de
                    ne pas l’adopter et renonce aussi à utiliser la «&#160;nouvelle terminologie&#160;» qui y
                    est développée et «&#160;qui embarrasserait&#160;», selon lui, «&#160;un certain nombre de
                    lecteurs&#160;» (1884, p.&#160;XI). Georg&#160;Kinsky, conservateur de la collection Heyer –&#160;à
                    l’origine de la création du musée de Leipzig&#160;– explique, dans le premier volume
                    de son catalogue publié quelque vingt-cinq ans plus tard, avoir –&#160;lui aussi&#160;–
                    connaissance du système de classification développé par Mahillon<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
            <p> Kinzky fait
                            explicitement référence à l’essai de V.&#160;Mahillon sur la classification
                            des instruments de musique. Mahillon,&#160;V. (1880). «&#160;Essai de
                            classification méthodique de tous les instruments anciens et modernes&#160;»,
                            pp.&#160;1-89. Le système Mahillon est de plus en plus utilisé à l’époque où
                            G.&#160;Kinsky publie ses catalogues.</p>
          </note> mais, pour des «&#160;raisons
                    pratiques&#160;», avoir choisi de ne pas s’en servir pour son premier catalogue<note type="standard" xml:id="ftn6" place="foot" n="6">
            <p> Il explique avoir
                            l’intention de donner un aperçu de la collection selon cette
                            classification dans son second volume (cf. Kinsky, 1912, p.&#160;9). Aucune
                            mention de cet aperçu n’est cependant faite dans son second volume pour
                            lequel il utilise la même classification que pour le volume précédent.
                                <hi xml:lang="en">Voir Kinsky,&#160;G. (1910). </hi>
              <hi rend="italic">
                <hi xml:lang="en">Katalog. Musikhistorisches Museum von Wilhelm
                                    Heyer in Cöln.</hi>
              </hi>
              <hi xml:lang="en"> Vol.&#160;1. </hi>
              <hi rend="italic">Besaitete Tasteninstrumente, Orgeln und orgelartige
                                Instrumente, Friktionsinstrumente</hi>. Breitkopf &amp; Härtel&#160;:
                            Leipzig.</p>
          </note>. Cette classification des instruments de musique est
                    en effet, selon lui, «&#160;certes plus exacte scientifiquement mais moins claire&#160;»
                    que la classification qu’il décide d’utiliser et qui catégorise les instruments
                    selon «&#160;cinq ou six grands groupes&#160;». La classification, par grands groupes
                    d’instruments qu’il choisit d’utiliser lui permet d’inclure directement dans son
                    catalogue des liens entre les instruments et le contexte de leur développement
                    et de décrire des circonstances de leur utilisation<note type="standard" xml:id="ftn7" place="foot" n="7">
            <p> La classification proposée par
                            V.&#160;Mahillon oriente davantage la constitution du catalogue et les
                            renseignements qui y sont fournis vers des considérations techniques
                            autour de la fabrication des instruments et de l’acoustique
                            musicale.</p>
          </note>. Kinzky explique en effet avoir voulu suivre, pour
                    son catalogue, «&#160;la tendance du musée&#160;», et ainsi avoir consciemment évité un
                    excès de détails techniques sur la construction des instruments «&#160;qui
                    n’intéresse que le spécialiste&#160;» pour privilégier l’histoire de la musique et de
                    la culture (1910, p.&#160;10). Si l’adoption du nouveau système de classification
                    développé par Mahillon n’est pas d’une évidence immédiate pour les conservateurs
                    du tournant du vingtième siècle, on remarque cependant la notoriété qu’il a déjà
                    acquise auprès d’eux. On peut alors voir dans la prise en compte graduelle de ce
                    système une phase du développement d’une manière jugée scientifique d’étudier
                    les instruments. Elle avait certes commencé dès la publication du premier
                    catalogue raisonné d’une collection d’instruments<note type="standard" xml:id="ftn8" place="foot" n="8">
            <p> G.&#160;Rossi-Rognoni attribue le premier
                            catalogue à Federico Vellani qui publie en 1866 un catalogue intitulé
                                <hi rend="italic">Raccolta di Antichi Strumenti Armonici conservati
                                nel Liceo Musicale del Comune di Bologna</hi>, alors qu’il était
                            secrétaire du <hi rend="italic">Liceo Musicale </hi>de Bologne (il n’y a
                            pas de précision sur l’éditeur). Voir Rossi-Rognoni (2008, p.<hi rend="italic">&#160;</hi>6).</p>
          </note>, mais elle s’affirme ici avec
                    l’adoption progressive d’un nouveau degré d’abstraction dans la catégorisation
                    des instruments, ou, comme l’écrit Chouquet pour justifier son rejet de la
                    classification de Mahillon, d’une «&#160;simplification plus apparente peut-être que
                    réelle&#160;» (1884, p.&#160;XI). Ces exemples illustrent autrement dit la genèse d’une
                    «&#160;science des instruments de musique&#160;», qui ne s’institue réellement en tant que
                    telle qu’au milieu du vingtième siècle.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e410">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e411">La classification évolutive des instruments
                    de musique</head>
                <p xml:id="d1e413">La manière dont les conservateurs de musée de la fin du
                    dix-neuvième siècle envisageaient les instruments de musique se fondait par
                    ailleurs directement, comme le souligne Laurence&#160;Libin, sur le travail de
                    Charles&#160;Darwin dans le domaine de la biologie. Cette représentation des
                    instruments de musique prenait ainsi en compte le «&#160;concept d’une évolution
                    biologique et technologique implicite aux systèmes de classification et aux
                    expositions de musées typiques de la fin du dix-neuvième siècle&#160;» (2000,
                    p.&#160;187). L’idéologie des études ou de la science des instruments de musique
                    prend donc sa forme actuelle avec la création des musées à l’époque victorienne.
                    Ces derniers mettaient en œuvre, comme le rappelle Libin, un programme politique
                    paternaliste –&#160;fonctionnant en symbiose avec leurs objectifs éducationnels&#160;– qui
                    visait à inculquer des comportements civiques à leurs visiteurs (et plus
                    particulièrement aux visiteurs issus des classes ouvrières). Ils adoptaient de
                    plus une posture impérialiste vis-à-vis du reste du monde, les formes les plus
                    évoluées des instruments se trouvant, selon cette pensée, dans l’Europe
                    d’aujourd’hui, et les formes «&#160;primitives&#160;» de ces mêmes instruments, dans les
                    pays non européens. Libin s’appuie pour son analyse sur les écrits de la
                    collectionneuse Crosby&#160;Brown, dont la collection d’instruments de musique est
                    une des principales composantes à l’origine de celle du Metropolitan Museum à
                    New York. On trouve cependant des illustrations de cette volonté de montrer une
                    telle évolution dans d’autres catalogues de l’époque, comme le catalogue
                    raisonné des collections du Musée Instrumental de Paris, rédigé par
                    Gustave&#160;Chouquet, conservateur de 1871 à 1886. Chouquet y explique avoir
                    «&#160;réservé [dans le musée] la place d’honneur aux instruments qui sont la plus
                    haute expression de l’art moderne et relégué aux arrière-plans les instruments
                    des nations peu civilisées ou étrangères à notre système musical&#160;». Il continue
                    ainsi&#160;: «&#160;Par la même raison, nous avons placé dans ce Catalogue les instruments
                    de l’Europe avant ceux de l’Asie, de l’Afrique, de l’Amérique et de l’Océanie
                    […]&#160;» (1884, p.&#160;XII).</p>
                <p xml:id="d1e415">La pensée muséologique était ainsi dominée par des idéaux
                    scientifiques privilégiant les sciences naturelles et le «&#160;positivisme&#160;»
                    d’Auguste&#160;Comte (1864), pour qui les sciences naturelles se devaient de
                    remplacer l’Église romaine catholique comme nouvelles instigatrices de l’ordre
                    du monde. Ce développement, qui s’accélère au dix-neuvième siècle, s’élabore
                    notamment au travers de la construction visuelle d’un ordre spécifique, à
                    l’intérieur d’espaces dédiés, où les objets se juxtaposent. Le musée se voit dès
                    lors investi de la mission de promouvoir un idéal de progrès lent, de
                    progression, par opposition au changement brusque et perturbateur qu’avaient
                    notamment représenté les révolutions ayant secoué l’Europe en 1848-49. Les mots
                    d’Augustus&#160;Henry&#160;Pitt-Rivers, le fondateur du Musée Pitt-Rivers à Oxford,
                    trahissent quelque peu ces intentions socialisatrices&#160;: «&#160;Les données sur
                    l’évolution et le processus de développement progressif constituent le vaste
                    savoir qu’il nous appartient d’inculquer, et ce savoir peut être enseigné par
                    les musées à condition qu’ils soient ordonnés de telle manière que ceux qui
                    courent puissent lire –&#160;les classes ouvrières n’ont que peu de temps&#160;» (cité
                    dans Libin, 2000, p.&#160;190). Pitt-Rivers avait lui-même commencé à collectionner
                    des artefacts humains (des armes d’abord, puis des moyens de navigation, des
                    objets d’art et d’ornementation, de la poterie, des outils ou encore des
                    vêtements) dans l’idée de développer, à partir de ses collections, une théorie
                    de l’évolution dans la culture matérielle. Celle-ci se devait d’illustrer la
                    façon dont l’esprit humain s’était «&#160;développé du plus simple au plus complexe,
                    et de l’homogène à l’hétérogène&#160;» (Pitt-Rivers, cité dans van&#160;Keuren, 1984,
                    p.&#160;175) –&#160;tout en défendant l’idée selon laquelle seule la race caucasienne
                    était capable d’atteindre l’état de civilisation. Au travers des expositions des
                    musées qu’il avait fondés, il s’agissait de donner à voir, par l’intermédiaire
                    de l’art matériel, un message de progrès et d’évolution, décrivant le mouvement
                    général de l’univers aussi bien que celui de l’état social (van&#160;Keuren, 1984,
                    pp.&#160;182-186).</p>
                <p xml:id="d1e417">Ces notions d’évolution ont donc permis une conception du
                    développement des instruments de musique sur le modèle des formes vivantes. On
                    analyse les «&#160;améliorations&#160;», apportées par des compétences artistiques et un
                    goût bonifiés, permettant aux instruments d’&#160;«&#160;évoluer&#160;». Sachs exprimait ainsi,
                    en 1940, l’opinion que, «&#160;[i]nfluencés par l’orchestration moderne, tous les
                    instruments ont été développés jusqu’à atteindre la plus grande efficacité
                    technique et le meilleur rendement musical&#160;» (cité dans Libin, 2000, p.&#160;191). À
                    la suite de Rossi-Rognoni, on peut affirmer que le système de Mahillon, sur
                    lequel celui de Sachs se fonde, a justement été développé dans le but de
                    (re)construire l’évolution générale des instruments de musique. Le critère qui
                    se fonde sur le générateur sonore, choisi par Mahillon (et à sa suite par Sachs
                    et Hornbostel) pour organiser sa classification, permettait ainsi de souligner
                    les relations entre les instruments, «&#160;en minimisant le rôle de la provenance,
                    de la datation et de caractéristiques “supra-structurelles” comme les
                    décorations, la forme du corps, les matériaux qui pourraient dépendre de
                    variations locales et par conséquent distraire de la reconstruction du processus
                    d’évolution&#160;» (Rossi-Rognoni, 2008, p.&#160;16). Le critère géographique était donc
                    clairement contre-productif pour mettre en évidence cette évolution puisque
                    l’étude des instruments non européens devait permettre d’identifier «&#160;l’état
                    embryonnaire des instruments européens modernes&#160;»<note type="standard" xml:id="ftn9" place="foot" n="9">
            <p> Le dernier critère identifié à l’époque
                            comme potentiellement utilisable pour fonder une classification, le
                            critère chronologique, était jugé comme impossible à utiliser par
                            Mahillon luimême «&#160;puisque le savoir que nous possédons sur ce sujet est
                            encore très incomplet&#160;». Voir Rossi-Rognoni (2008)<hi rend="italic">.</hi>
            </p>
          </note>.</p>
                <p xml:id="d1e426">Cette vision évolutionniste continue d’influencer largement
                    l’approche théorique des instruments tout au long du vingtième siècle. Comme l’a
                    souligné Ardal&#160;Powell (2006), il existe une distinction encore peu questionnée
                    entre une approche dite scientifique des instruments, qui emploie des techniques
                    scientifiques pour mesurer et documenter les instruments, et les études
                    culturelles qui se concentrent sur leur conception, sur leurs significations et
                    sur leurs usages. Cette distinction est plus exactement entretenue par l’idée
                    que l’approche dite «&#160;scientifique&#160;» ne l’est qu’à condition qu’elle se garde de
                    considérer toute variable imprévisible –&#160;et le culturel (au contraire de la
                    matière) n’est précisément pas prévisible. Ce n’est qu’ainsi, dans cette
                    logique, que l’on prétendra à une analyse «&#160;objective&#160;» de l’objet sensible
                    étudié (2006, p.&#160;5). Par exemple, c’est dans cette optique que des outils
                    d’analyse tels que le Brass Instrument Analysis System (surnommé BIAS) sont
                    utilisés dans le cadre de l’étude de certains instruments de musique. BIAS a été
                    développé dans les années 1980 par l’Institut für Wiener Klangstil à Vienne, en
                    Autriche, dans le but d’étudier «&#160;objectivement&#160;» le son des orchestres
                    viennois. Cet outil a ensuite été commercialisé dans les années 1990 pour aider
                    les fabricants à améliorer leurs instruments. BIAS est qualifié d’outil
                    «&#160;objectif&#160;» car, contrôlé par un ordinateur, il permet de mesurer les
                    propriétés acoustiques d’un instrument sans l’intervention d’un musicien. Ses
                    prédécesseurs, comme l’outil développé par la compagnie Conn sous les directives
                    de Earle&#160;Kent et surnommé «&#160;Hot Lips Harry&#160;», avaient également pour but
                    d’établir des standards pour juger les sons émis par les instruments et ainsi de
                    «&#160;mieux définir la terminologie musicale puisqu’elle se rapporte aux sons&#160;»
                    (Banks, 2010). «&#160;Hot Lips Harry&#160;» était une embouchure artificielle pour jouer
                    et tester les cuivres, spécialement conçue pour éviter le «&#160;souffle
                    préjudiciable&#160;» du musicien. Au travers de ces outils et de l’approche qu’ils
                    mettent en œuvre, l’instrument est considéré au mieux comme un objet
                    théoriquement acoustique –&#160;que l’on va représenter par un ensemble de mesures&#160;–
                    tout en évitant méticuleusement de prendre en compte la manière dont cet objet
                    matériel peut s’inscrire dans une pratique culturelle.</p>
            </div>
            <div type="div1" xml:id="d1e428">
                <head subtype="level1" xml:id="d1e429">Vers une «&#160;nouvelle&#160;» organologie&#160;? Quelques
                    perspectives actuelles</head>
                <p xml:id="d1e431">On constate ainsi que la construction de la science des
                    instruments de musique –&#160;l’organologie&#160;– doit beaucoup à l’espace qui l’a vu
                    naître, le musée. En se constituant directement à partir des collections de
                    musées, cette discipline s’est donné pour objectif d’y instaurer un ordre,
                    qu’elle a naturellement calqué sur celui qui caractérisait déjà le musée. Cet
                    ordre était celui de la marche du progrès, de l’évolution du plus simple au plus
                    complexe, du «&#160;sauvage&#160;» au «&#160;civilisé&#160;». Les instruments de musique ont pour
                    cela été classés selon des catégories, qui, afin de permettre cette
                    construction, ont évincé les données culturelles ou musicales. L’objectif était
                    en effet double&#160;: au-delà de la volonté de rendre cette évolution apparente, il
                    s’agissait de développer une étude des instruments de musique que l’on puisse
                    qualifier de «&#160;scientifique&#160;» – engendrant l’évacuation de toute donnée
                    imprévisible et non mesurable. L’organologie qui se construisait au musée a donc
                    fait entrer les instruments de musique dans des catégories qui, parce qu’elles
                    se voulaient objectives et reproductibles, ont exclu ce qui dans l’instrument se
                    rapportait à la manière dont il était inséré dans le «&#160;concret de la vie&#160;»
                    (Chaumier, 2010, p.&#160;1). Au musée, cette exclusion permet la transformation de
                    l’instrument de musique en un objet auquel on a soustrait sa fonction d’usage
                    pour lui faire acquérir une valeur symbolique une fois présenté dans
                    l’exposition.</p>
                <p xml:id="d1e433">Le manque qui résulte de cette «&#160;mise à nu&#160;» de l’instrument, de
                    sa scission d’avec les pratiques qui le reliaient au monde est déploré
                    aujourd’hui par une nouvelle génération d’ethnomusicologues et d’organologues
                    qui tentent de concevoir une science des instruments qui penserait ces derniers
                    en premier lieu au travers de leur caractère social et culturel. Leur travail,
                    influencé, entre autres, par le tournant matériel en musicologie et le
                    développement des <hi rend="italic">Sound Studies</hi>, appelle à décloisonner
                    musique et sciences (et leurs objets) dans les représentations du monde et de
                    l’histoire, notamment au musée. Il s’agit en effet d’élaborer une «&#160;nouvelle
                    organologie&#160;» (ou «&#160;organologie critique&#160;») réconciliant, d’un point de vue
                    théorique, l’approche matérielle et l’approche culturelle des instruments, tout
                    en les inscrivant dans une analyse de la culture. Les auteurs qui développent
                    cette approche (voir notamment Bates, 2012&#160;; Roda, 2007&#160;; Sonevytsky, 2008&#160;;
                    Wood et Dolan, 2014) réprouvent les pratiques d’exposition des instruments au
                    musée qui reflètent la vision unique de l’instrument dans laquelle l’organologie
                    l’a figé. La démarche consiste alors à débrider le rôle sémantique de
                    l’instrument, à la fois au sein de l’exposition muséale et dans les analyses
                    (ethno)musicologiques. De simple preuve matérielle dans un raisonnement
                    universaliste, l’instrument se meut en prisme permettant l’analyse d’une culture
                    musicale particulière. Cette ambition de décloisonnement entre disciplines (et
                    ainsi de réforme de l’organologie) pour repenser la constitution des savoirs de
                    la musique est entendue, dans une certaine mesure, par les conservateurs de
                    musées d’instruments de musique qui se saisissent de ces questionnements pour
                    les travailler depuis le musée<note type="standard" xml:id="ftn10" place="foot" n="10">
            <p> À titre d’exemple, on peut citer la conférence «&#160;Musical
                            Instruments and Material Culture&#160;» organisée en 2015 au Horniman Museum
                            à Londres.</p>
          </note>. De nombreux projets d’exposition témoignent ainsi
                    du fait que la recherche et la réflexion sur les savoirs et leur caractère
                    composite n’ont pas pour seul terreau les laboratoires universitaires&#160;: elles
                    s’élaborent aussi au sein des institutions muséales<note type="standard" xml:id="ftn11" place="foot" n="11">
            <p> Afin de rester sur le terrain de la
                            musique (même si des exemples existent dans d’autres types de musées),
                            on citera ici l’exemple du musée des musiques populaires de Montluçon
                            (le MuPoP) dont l’équipe de conservation était parvenue à faire intégrer
                            entièrement, dans les collections du musée, le studio de répétition d’un
                            groupe de rock&#160;: des instruments de musique, aux cendriers pleins, en
                            passant par les canettes de bières vides négligemment posées par les
                            musiciens du groupe. Pour l’équipe du musée, il s’agissait là de
                            travailler à une élaboration de savoirs musicaux et une représentation
                            de la musique qui prenne en compte sa dimension sociale (les
                            interactions entre les musiciens, les rencontres autour des répétitions,
                            les habitudes liées à la pratique de la musique en groupe, etc.). Voir
                            Touché,&#160;M. (2007). Muséographier les musiques électroamplifiées. Pour
                            une socio-histoire du sonore. <hi rend="italic">Terrain,</hi>
                            <hi rend="italic">141</hi>(2), 97-141.</p>
          </note>, et au travers de
                    collaborations entre recherche et musée<note type="standard" xml:id="ftn12" place="foot" n="12">
            <p> La discipline de la muséologie est à ce titre
                            exemplaire. Elle a pris depuis longtemps en charge l’approfondissement
                            de problématiques concernant le rôle du musée dans l’élaboration des
                            savoirs (voir notamment Davallon, 2006), souvent en collaboration
                            étroite avec des professionnels de musées.</p>
          </note>.</p>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography" xml:id="d1e463">
                <listBibl xml:id="d1e465">
                    <bibl xml:id="d1e467">
                        <hi xml:lang="en">Banks, M. D. (2010). Dynamic Research: Erle L. Kent and
                            Conn’s Research Deparment. Newsletter du National Music Museum. </hi>
                        <ref target="http://orgs.usd.edu/nmm/News/Newsletter/August2010/ConnResearch.html#Harry">
                            <hi xml:lang="en">http://orgs.usd.edu/nmm/News/Newsletter/August2010/ConnResearch.html#Harry</hi>
                        </ref>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e473">
            <hi xml:lang="en">Bates, E. (2012). The Social Life of
                            Musical Instruments. </hi>
            <hi rend="italic">Ethnomusicology,</hi>
                        <hi rend="italic">56</hi>(3), 363-395.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e482">Chaumier S. (2010.) L’objet de Musée. Dossier documentaire
                        réalisé dans le cadre de l’exposition <hi rend="italic">L’objet
                            collectionné, au Musée de la vie bourguignonne de Dijon</hi>.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e487">Chouquet, G. (1884). <hi rend="italic">Le musée du
                            Conservatoire national de Musique. Catalogue descriptif et
                        raisonné</hi>. Nouvelle édition, ornée de figures, Paris. Réédité&#160;:
                        Chouquet, G. (1993). <hi rend="italic">Le musée du Conservatoire de Musique
                            avec les I</hi>
            <hi rendition="#style01">
              <hi rend="italic">er</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">, II</hi>
            <hi rendition="#style01">
              <hi rend="italic">e</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic"> et III</hi>
            <hi rendition="#style01">
              <hi rend="italic">e</hi>
            </hi>
            <hi rend="italic">
                            suppléments par Léon Pillaut</hi>, Introduction et Index par Florence
                        Gétreau. Genève&#160;: Minkoff.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e510">Comte, A. (1864). <hi rend="italic">Cours de philosophie
                            positive</hi>. Paris&#160;: Bachelier.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e515">Davallon, J. (2006). <hi rend="italic">Le Don du
                            patrimoine&#160;: une approche communicationnelle de la patrimonialisation.
                        </hi>Paris&#160;: Hermès Sciences-Lavoisier.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e520">Davies, J. Q. &amp; Lockhart H. (dir.) <hi xml:lang="en">(2016). </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Sound knowledge: Music
                                and Science in London 1789-1851. </hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">Chicago: The University of Chicago Press.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e529">Dehail, J. (2017). <hi rend="italic">Les musées de musique
                            à l’épreuve de leurs visiteurs. Analyse critique des normes muséales et
                            des rapports aux savoirs</hi>. Thèse de doctorat en Sciences de
                        l’information et de la communication, Université Paris-Sorbonne.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e534">
                        <hi xml:lang="en">Gétreau, F. (2005). Curt Sachs as a theorist for music
                            museology. In Z.&#160;Blazekovic &amp; B.&#160;Dobbs Mackenzie (dir.), </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Music’s Intellectual History: Founders, Followers
                                &amp; Fads</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> (pp.&#160;303-313). New York: RILM Perspective Series.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e542">
                        <hi xml:lang="en">Kartomi, M. J. (1990). </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">On concepts and classifications of musical
                                instruments</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">. Chicago, London: The University of Chicago Press.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e551">
                        <hi xml:lang="en">Keuren, D. K. (van) (1984). Museums and Ideology: Augustus
                            Pitt-Rivers, Anthropological Museums, and Social Change in Later
                            Victorian Britain. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Victorian Studies</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">28</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">(1), 171-189.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e564">
                        <hi xml:lang="en">Kinsky, G. (1910). </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Katalog. Musikhistorisches Museum von Wilhelm Heyer in
                                Cöln, Vol. 1:</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en"> </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Besaitete Tasteninstrumente, Orgeln und orgelartige
                                Instrumente, Friktionsinstrumente</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">. Leipzig: Breitkopf &amp; Härtel.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e577">
                        <hi xml:lang="en">Kinsky, G. (1912). Musikhistorisches Museum von Wilhelm
                            Heyer. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Cöln. Katalog von Georg Kinsky Konservator des
                                Museums. </hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">Vol.&#160;2.</hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en"> Zumpf- und Streichinstrumente</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">. Leipzig: Breitkopf &amp; Härtel.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e590">
                        <hi xml:lang="en">Libin, L. (2000). Progress, Adapation, and the Evolution
                            of Musical Instruments. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Journal of the Americal Musical Instrument
                                Society</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">26</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 187-213.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e603">
            <hi xml:lang="en">Mahillon, V.-C. (1893). </hi>
            <hi rend="italic">Catalogue descriptif et analytique du Musée Instrumental
                            du Conservatoire Royal de Musique de Bruxelles</hi>, avec un essai de
                        classification méthodique de tous les instruments anciens et modernes<hi rend="italic">, </hi>deuxième édition. Gand: Hoste.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e612">Mahillon, V.-C. (1874). <hi rend="italic">Éléments
                            d’acoustique musicale &amp; instrumentale. </hi>Bruxelles&#160;:<hi rend="italic"> </hi>C. Mahillon.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e620">
            <hi xml:lang="en">Powell, A. (2006). Change lays not her
                            hand: Organology and the museum. </hi>Présentation lors de la 35<hi rendition="#style01">e</hi> conférence de l’American Musical Instrument
                        Society en collaboration avec la Galpin Society et le CIMCIM. <hi xml:lang="fr">Vermillion SD, États-Unis.&#160;Consulté à&#160;</hi>
            <ref target="https://www.academia.edu/6461804/Change_lays_not_her_hand_Organology_and_the_museum">https://www.academia.edu/6461804/Change_lays_not_her_hand_Organology_and_the_museum</ref>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e631">
                        <hi xml:lang="en">Roda, A. (2007). Toward a New Organology: Material Culture
                            and the Study of Musical Instruments. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Material World Blog</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">. </hi>
                        <hi xml:lang="fr">Consulté à&#160;</hi>
                        <ref target="http://www.materialworldblog.com/2007/11/toward-a-new-organology-material-culture-and-the-study-of-musical-instruments/">
                            <hi xml:lang="fr">http://www.materialworldblog.com/2007/11/toward-a-new-organology-material-culture-and-the-study-of-musical-instruments/</hi>
                        </ref>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e644">
                        <hi xml:lang="en">Rossi-Rognoni, G. (2008). The development of Organology as
                            a discipline through early museum catalogues., Document non publié. </hi>
                        <ref target="https://www.academia.edu/8690501/The_Development_Of_Organology_as_a_Discipline_Through_Early_Museum_Catalogues">
                            <hi xml:lang="en">https://www.academia.edu/8690501/The_Development_Of_Organology_as_a_Discipline_Through_Early_Museum_Catalogues</hi>
                        </ref>
                        <hi xml:lang="en"> </hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e652">Sachs, C. (2003). La signification, la tâche et la
                        technique muséographique des collections d’instruments de musique. <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Cahiers d’ethnomusicologie,</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en"> </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">16</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">, 11-41.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e664">
                        <hi xml:lang="en">Sherwood, T. (1971). Definition of organology. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">The Galpin Society Journal</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">24</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">, 124.</hi>
                    </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e678">
            <hi xml:lang="en">Touché, M. (2007). </hi>Muséographier
                        les musiques électroamplifiées. Pour une socio-histoire du sonore. <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Terrain,</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en"> </hi>
            <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">141</hi>
            </hi>
            <hi xml:lang="en">(2), 97-141.</hi>
          </bibl>
                    <bibl xml:id="d1e692">
                        <hi xml:lang="en">Wood, J. &amp; Dolan, E. (2014). Perspectives on Critical
                            Organology. </hi>
                        <hi rend="italic">
                            <hi xml:lang="en">Newsletter of the American Musical Instrument Society,
                                43</hi>
                        </hi>
                        <hi xml:lang="en">(1), 14-16.</hi>
                    </bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>