<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:xhtml="http://www.w3.org/TR/xhtml/strict" xmlns:aid="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/4.0/" xmlns:aid5="http://ns.adobe.com/AdobeInDesign/5.0/" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://www.ehess.fr/crh/schemas/savoirs.xsd" xml:id="OJ_rac_1658_Tkaczyk">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="a" type="main">Recherche en histoire de l’acoustique moderne</title>
                <title type="sub">Entretien avec Viktoria&#160;Tkaczyk, directrice de l’équipe <hi rend="italic">Epistemes of Modern Acoustics,</hi> Max&#160;Planck Institute for
                    the History of Science, Berlin</title>
                <title level="a" type="alt" xml:lang="en">Research in the history of modern
                    acoustics. Interview with Viktoria Tkaczyk, Director of the Epistemes of Modern
                    Acoustics, Max Planck Institute for the History of Science, Berlin</title>
                <title level="a" type="alt" xml:lang="es">Investigación en la historia de la
                    acústica moderna. Entrevista con Viktoria Tkaczyk, Directora de Epistemes of
                    Modern Acoustics, Instituto Max Planck de Historia de la Ciencia, Berlín</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Viktoria</forename>
                        <surname>Tkaczyk</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Directrice de l’équipe <hi rend="italic">
              <hi xml:lang="en">Epistemes of Modern Acoustics,</hi>
            </hi> Max&#160;Planck Institute for
                        the History of Science, Berlin </affiliation>
                </author>
                <editor role="translator">
                    <persName>
                        <forename>Pauline</forename>
                        <surname>Brouard</surname>
                    </persName>
                </editor>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>François</forename>
                        <surname>Ribac</surname>
                    </persName>
                    <affiliation> Compositeur de théâtre musical et maître de conférences dans le
                        département d’Information et Communication de l’Université de Bourgogne, ses
                        recherches portent sur les musiques populaires et la reproduction sonore,
                        l’expertise culturelle et les arts face aux défis écologiques. Dernier
                        ouvrage publié (avec Catherine Dutheil-Pessin)<hi rend="italic"> La Fabrique
                            de la programmation culturelle</hi> (La&#160;Dispute, 2017).ORCID&#160;:Adresse&#160;:
                        Laboratoire Cimeos, 36&#160;rue Chabot Charny, FR-21000 Dijon (France).Courriel&#160;:
                        francois.ribac[at]u-bourgogne.fr </affiliation>
                </author>
                <funder>EHESS</funder>
                <principal>Projet Savoirs</principal>
                <respStmt>
                    <resp>encodage et supervision</resp>
                    <name xml:id="ND">
                        <forename>Nicole</forename>
                        <surname>Dufournaud</surname>
                    </name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>supervision</resp>
                    <name xml:id="ALR">
                        <forename>Axel</forename>
                        <surname>Le Roy</surname>
                    </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>EHESS</distributor>
                <address>
                    <addrLine>54 bd Raspail</addrLine>
                    <addrLine>75006 Paris</addrLine>
                    <addrLine>FRANCE</addrLine>
                </address>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/3.0/deed.fr">Creative
                        Commons Attribution</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>«&#160;Savoirs&#160;» est une plateforme de publication numérique vouée à l’histoire et à
                    l’anthropologie des sciences et des savoirs. Le projet est porté par l’EHESS
                    (Paris) avec le soutien de différents partenaires. Plus qu’une revue, une
                    archive d’articles ou une collection de livres, il s’agit d’une bibliothèque
                    «&#160;intelligente&#160;» et expérimentale qui propose des parcours de lecture
                    heuristiques et réflexifs entre les textes, grâce à différents algorithmes de
                    recherche et de suggestions reposant notamment sur un balisage des lieux, des
                    dates et des concepts en XML-TEI.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application version="1.0" ident="metopes-savoirs">
                    <label>Métopes</label>
                    <label>Savoirs</label>
                    <desc>Environnement de transformation, d’édition et d’annotation XML-TEI-Savoirs
                        (XMLMind-XMLEditor Pro 7.6.)</desc>
                    <ref target="www.metopes.fr"/>
                </application>
                <application version="1.0" ident="certic">
                    <label>PluCo</label>
                    <desc>Plugin d’édition XML collaborative pour le logiciel
                        XMLMind-XMLEditor</desc>
                    <ref target="http://www.unicaen.fr/recherche/mrsh/document_numerique/outils/pluco"/>
                </application>
            </appInfo>
            <classDecl>
                <taxonomy xml:id="geonames">
                    <desc>
            <ref target="https://www.geonames.org/"/>GeoNames : base de données
                        géographique</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="idref">
                    <desc>
            <ref target="https://idref.fr/"/>IdRef : Identifiants et Référentiels pour
                        l'enseignement supérieur et la recherche</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="savoirs">
                    <desc>
            <ref target="http://datu.ehess.fr"/>Thésaurus Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="zotero">
                    <desc>
            <ref target="https://www.zotero.org/"/>Zotero : gestionnaire de références
                        Savoirs</desc>
                </taxonomy>
                <taxonomy xml:id="langISO">
                    <desc>
            <ref target="http://www.loc.gov/standards/iso639-2/"/>ISO 639-2 : Codes
                        pour la représentation des noms de langues</desc>
                </taxonomy>
            </classDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fra"/>
            </langUsage>
            <!--Mots clefs proposés dans la source par l’auteur-->
            <textClass>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="eng">
                    <list>
                        <item>sonic turn</item>
                        <item>sound studies</item>
                        <item>science and technology studies (STS)</item>
                        <item>instrument</item>
                        <item>history of science</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="fre">
                    <list>
                        <item>histoire des sciences</item>
                        <item>études du son</item>
                        <item>tournant sonore</item>
                        <item>sciences techniques et sociétés (STS)</item>
                        <item>instrument</item>
                    </list>
                </keywords>
                <keywords resp="auteur" scheme="keyword" xml:lang="spa">
                    <list>
                        <item>estudios de sonido</item>
                        <item>giro sonoro</item>
                        <item>ciencia tecnología y sociedad (CTS)</item>
                        <item>instrumento</item>
                        <item>historia de la ciencia</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Mots clefs proposés par l’annoteur à partir du Thésaurus Savoirs-->
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Lieux principaux proposés dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="geonames">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
            <!--Dates proposées dans la source-->
            <textClass>
                <keywords scheme="_temp">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docTitle>
                    <titlePart type="main">Recherche en histoire de l’acoustique moderne</titlePart>
                    <titlePart type="sub">Entretien avec Viktoria&#160;Tkaczyk, directrice de l’équipe
                            <hi rend="italic">Epistemes of Modern Acoustics,</hi> Max&#160;Planck
                        Institute for the History of Science, Berlin</titlePart>
                </docTitle>
                <byline>
                    <docAuthor>Viktoria Tkaczyk</docAuthor>
                </byline>
            </titlePage>
            <div type="abstract" xml:lang="fr" xml:id="d1e303">
                <p xml:id="d1e304">Dans cet entretien, Viktoria&#160;Tkaczyk, directrice de l’équipe
                    «&#160;Epistemes of Modern Acoustics&#160;» au Max&#160;Planck Institute de Berlin traite des
                    travaux en cours, des perspectives de recherche et du tournant sonore dans
                    l’histoire des sciences. Elle présente son groupe de travail et leurs objets de
                    recherche, une série de travaux sur la place du son et de la musique dans les
                    sciences depuis la Révolution scientifique. Elle rend compte de la façon dont
                    émergent une conception et une autre histoire des sciences en donnant à certains
                    acteurs une place qu’ils/elles n’avaient pas et en montrant comment le son a été
                    utilisé, par exemple par Mach, comme un outil de connaissance pour explorer des
                    terrains non soniques, édifier des laboratoires, produire des objets, etc. Elle
                    résume un panorama de travaux, peu connus en France, qui croisent histoire des
                    sciences, <hi rend="italic">sound studies</hi> et savoirs de la musique. Musique
                    et son sont abordés sous l’angle de l’histoire des sciences, des mesures et des
                    standardisations&#160;; en même temps, l’histoire des sciences est en quelque sorte
                    «&#160;resonorisée&#160;».</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="en" xml:id="d1e309">
                <p xml:id="d1e310">In this article, Viktoria Tkaczyk, who leads the research team
                        <hi rend="italic">Epistemes of Modern Acoustics</hi> at the Max Plank
                    Institute in Berlin, discusses the ongoing works, the research perspectives and
                    the “sound” turn within history of sciences. She introduces her working team
                    members and their research objects, which encompass a range of several works
                    dealing with the situation of sound and music within the sciences since the
                    Scientific Revolution. As she highlights the importance of some actors who tend
                    to be omitted, she points out how another conception and history of sciences
                    arose. She also shows how sound can be used, like Mach did for example, as a
                    tool of knowledge in order to investigate fieldworks that might not be related
                    to sound at first sight, or to build up laboratories, to produce new objects and
                    so on. She draws a condensed survey of works, very little known in France yet,
                    that combine History of Sciences, Sound Studies and Music Knowledge. Music and
                    sound are addressed from the perspective of the history sciences, including
                    measures and standardization; and simultaneously, the history of sciences is
                    sort of considered through a “re-sonification”.</p>
            </div>
            <div type="abstract" xml:lang="es" xml:id="d1e315">
                <p xml:id="d1e316">En esta entrevista, Viktoria Tkaczyk, directora del equipo de
                    Epistemes of Modern Acoustics en el Instituto Max Planck de Berlín, analiza el
                    trabajo actual, las perspectivas de investigación y el giro sonoro en la
                    historia de la ciencia. Presenta a su grupo de trabajo y sus objetos de
                    investigación, una serie de trabajos sobre la importancia del sonido y de la
                    música en la ciencia desde la Revolución científica. Cuenta cómo emergen una
                    concepción y una otra historia de la ciencia, dando a unos actores un papel que
                    no tenían antes, y mostrando cómo se usó el sonido, por ejemplo, con Mach, como
                    medio de conocimiento para explorar terrenos no sónicos, construir laboratorios,
                    producir artefactos, etc. Resume un panorama de obras, poco conocidas en Francia
                    que cruzan la historia de la ciencia, los estudios de sonido y el conocimiento
                    de la música. La música y el sonido aparecen desde la perspectiva de la historia
                    de la ciencia, la medición y la estandarización; al mismo tiempo, la historia de
                    la ciencia está de alguna manera «&#160;sonorizada&#160;».</p>
            </div>
        </front>
        <body>
            <p rend="question" xml:id="d1e322">François <hi rend="ismall-caps">Ribac</hi>&#160;:
                Pourriez-vous vous présenter en quelques mots&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e327">Viktoria <hi rend="ismall-caps">Tkaczyk</hi>&#160;: Je
                dirige actuellement le groupe de recherche «&#160;Epistemes of Modern Acoustics&#160;», qui se
                déroule sur une durée de cinq ans, au Max Planck Institute for the History of
                Science à Berlin, et j’occupe une chaire de professeure en Histoire du Savoir à
                l’Humboldt-Universität de Berlin. Peut-être puis-je ajouter quelques informations
                bibliographiques&#160;: j’ai obtenu mon doctorat en Études théâtrales à la Freie
                Universität Berlin, en soutenant ma thèse sur l’histoire de la technologie de la
                scène au début de la période moderne. Cela m’a menée vers l’histoire de la mécanique
                et de l’expérimentation et à l’histoire des sciences de manière plus générale. Ainsi
                ai-je commencé à associer des thématiques, des méthodes et des approches issues de
                différentes disciplines&#160;: études théâtrales, <hi rend="italic">cultural studies</hi>
                et histoire des sciences et des technologies. J’ai passé une année, en contrat
                postdoctoral affilié à la Fondation Feodor&#160;Lynen, au sein de deux laboratoires du
                CNRS à Paris (l’Atelier de recherche sur l’intermédialité des arts du spectacle et
                l’équipe de Recherches Épistémologiques et Historiques sur les Sciences Exactes et
                les Institutions Scientifiques). Puis, avant de retourner à Berlin, j’ai été
                professeure associée en arts et nouveaux médias à l’Université d’Amsterdam.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e335">FR&#160;: Pourriez-vous expliquer le nom du groupe de
                recherche «&#160;Epistemes of Modern Acoustics&#160;»&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e337">VT&#160;: Notre groupe s’inspire des méthodes
                d’épistémologie historique, et nous sommes partis du terme foucaldien «&#160;épistémè&#160;»,
                entendu comme les conditions de construction, de production et de diffusion du
                savoir. Nous examinons les différentes façons selon lesquelles le savoir acoustique
                émerge au cours de la période moderne, et comment certains contextes culturels le
                favorisent. Nous nous intéressons aux circonstances sociopolitiques et religieuses,
                aux infrastructures technologiques et aux pratiques artistiques, mais aussi aux
                possibilités intellectuelles qui ont rendu possible l’étude de l’acoustique.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e339">FR&#160;: Que signifie le mot «&#160;acoustics&#160;»&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e341">VT&#160;: Nous envisageons l’«&#160;acoustique&#160;» au regard des
                définitions et des redéfinitions que les acteurs historiques en ont données, du
                dix-huitième siècle à nos jours. Si l’on considère les dix-huitième et dix-neuvième
                siècles, il est intéressant de voir que les premiers manuels et documents
                n’abordaient pas seulement la nature physique du son, mais aussi des questions de
                perception et de physiologie. La plupart de ces écrits, produits par Joseph&#160;Sauveur,
                Ernst&#160;Chladni, ou les frères Weber, témoignent d’un triple intérêt&#160;: la propagation,
                la réflexion du son, ainsi que la perception du son par des moyens plus
                psycho-physiologiques. Pour ce qui est du vingtième siècle, notre intérêt se porte
                sur la façon dont l’acoustique, en tant que discipline, s’est divisée en différentes
                sous-disciplines telles que la bioacoustique, l’électroacoustique, l’acoustique
                intérieure (room acoustics), l’aéroacoustique… Il n’y avait (et il n’y a toujours)
                aucune discipline de l’acoustique en tant que telle, mais il s’agit plutôt d’un
                champ de recherche fragmenté –&#160;de telle sorte que ce domaine se comporte comme un
                «&#160;parasite&#160;»&#160;: il se glisse sous le couvert d’autres disciplines. Les chercheurs de
                celles-ci mènent des travaux sur le son sans nécessairement les qualifier de
                recherches en acoustique.</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e343">Notre groupe de recherche comprend à la fois deux
                chercheurs post-doctorants, quatre chercheurs associés en contrat pré-doctoral et
                deux à trois chercheurs invités. Les projets individuels vont de l’émergence des
                concepts spécifiques à l’acoustique (comme celui de «&#160;mémoire auditive&#160;» ou de
                «&#160;bruit de fond&#160;») aux normes de l’acoustique (comme celle du «&#160;diapason&#160;» ou de
                «&#160;niveau de bruit&#160;»), en passant par l’invention des ressources et technologies de
                l’acoustique (comme la photographie sonore (<hi rend="italic">sound
                photography</hi>) ou les systèmes de reconnaissance vocale) et la généalogie de
                sous-disciplines de l’acoustique, aux multiples variantes dont l’électroacoustique,
                l’audiologie ou la bioacoustique. Nous analysons le son en prenant en compte sa
                fonction duale, simultanément objet de recherche et outil épistémique. Tout d’abord,
                nous nous intéressons à la construction de la discipline de l’acoustique au cours de
                la période moderne, et nous explorons les conditions historiques qui permettent au
                savoir acoustique de devenir un savoir scientifique puis d’imprégner les pratiques
                des musiciens, architectes, ingénieurs ou des auditeurs ordinaires. Ensuite, nous
                regardons les stratégies de production de savoir sur le son, au sein de diverses
                disciplines issues des sciences et des humanités. Quel savoir historique peut être
                acquis uniquement par des techniques d’écoute&#160;? Pourquoi, comment et quand les
                instruments de musique, les technologies audio ou les nouveaux appareils sonores
                déployés ont-ils constitué des outils alternatifs pour la recherche&#160;?</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e348">FR&#160;: Pour en rester encore à l’intitulé de votre
                groupe de recherche, le terme «&#160;moderne&#160;» renvoie-t-il plus aux dix-neuvième et
                vingtième siècles&#160;? Vous ne faites pas remonter la modernité à la Révolution
                scientifique&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e350">VT&#160;: Nous ne prédéfinissons pas ce qu’est la modernité,
                ou quelles sont les périodes et régions auxquelles les chercheurs devraient
                s’intéresser. Si vous regardez la variété des projets au sein de notre groupe, vous
                verrez qu’en fonction des thèmes individuels, chaque chercheur⋅e produit sa propre
                interprétation de la modernité. Mais nous ne remontons certainement pas jusqu’à
                Aristote pour situer la modernité. Je dirais que le repère temporel se trouve au
                dix-huitième siècle, avec des prémisses autour de quelque chose comme 1700. En 1701,
                le mathématicien français Joseph&#160;Sauveur a défini l’acoustique comme une discipline
                scientifique pour la première fois. Lorsque que j’ai postulé pour ce projet, Sauveur
                était mon point de départ, sans pourtant autant que cela soit trop formellement
                arrêté, car je m’étais plutôt appuyée sur la notion de «&#160;modernités multiples&#160;» de
                Shmuel&#160;N. Eisenstadt, ou sur la lecture critique, par Fredric&#160;Jameson, des
                idéologies et des mythes qui ont façonné les termes de «&#160;modernité&#160;» et de
                «&#160;modernisme&#160;». Je pense qu’avec l’histoire de l’acoustique, tout particulièrement,
                il est fascinant de se demander s’il est possible de déterminer un début ou une fin
                de la modernité, voire si cela est nécessaire.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e352">FR&#160;: Dans <hi rend="italic">La Nouvelle
                    Atlantide</hi> de Francis&#160;Bacon (Bacon, 1627), on trouve un court passage à
                propos de la maison des sons, où l’auteur décrit comment le son peut y être
                transformé et transporté… Mais ce passage n’est pas souvent évoqué par les
                historien·ne·s de sciences.</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e358">VT&#160;: Il y a ce livre formidable de Penelope&#160;Gouk
                (1999), intitulé <hi rend="italic">Musique, science et magie naturelle au
                    dix-septième siècle en Angleterre,</hi> dans lequel elle étudie les écrits de
                Bacon sur le son dans <hi rend="italic">La Nouvelle Atlantide</hi> et le <hi rend="italic">Sylva Sylvarum</hi>. Comme pour de nombreux autres phénomènes,
                Bacon a ouvert la voie à une approche à la fois académique et expérimentale du son.
                Le dix-septième siècle est une période particulièrement intéressante pour l’étude de
                l’acoustique parce qu’il s’y trouve des idées d’une grande diversité à propos de la
                nature du son et une multiplicité de méthodes dédiées à son étude, que ce soit
                théoriquement, expérimentalement ou dans la pratique. J’ai été à la tête d’un autre
                petit sous-projet, «&#160;Acoustic Dissonances&#160;», au Centre de Recherche Collaborative
                «&#160;Epistemes in Motion&#160;» de la Freie Universität Berlin, qui se focalisait sur la
                formation de l’acoustique au dix-septième siècle. Un de mes collègues dans ce
                projet, Leendert van&#160;der&#160;Miesen, travaille actuellement sur Marin Mersenne et
                René&#160;Descartes –&#160;en rapportant leurs écrits théoriques sur le son à la culture
                matérielle du dix-septième siècle en France et aux Pays-Bas. Il décrit l’influence
                des pratiques de <hi rend="italic">musicking</hi>
        <note type="standard" xml:id="ftn1" place="foot" n="1">
          <p> Small, C. (2011). <hi rend="italic">Musicking: The
                            Meanings of Performing and Listening (Music Culture).</hi> Hanover:
                        Wesleyan University Press.</p>
        </note>, de la fabrication des instruments, du
                chant et de la composition, ainsi que des conflits au sein de l’acoustique. Une
                autre collègue, Anna&#160;Laqua, travaille sur les techniques acoustiques de surveillance
                et d’espionnage en Angleterre, sous Oliver Cromwell dans la seconde moitié du
                dix-septième siècle.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e379">FR&#160;: J’ai maintenant une question générale sur la
                prééminence de la vision. Beaucoup de personnes pensent que le son, et d’une
                certaine façon la musique également, ont été négligés par les études de sciences et
                les humanités. Que diriez-vous à ce propos&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e381">VT&#160;: Dans les premières années des <hi rend="italic">sound studies </hi>(Pinch et Bijsterveld, 2012), la domination traditionnelle
                de la vision dans la culture occidentale a souvent été considérée comme un argument
                afin de changer de perspective et de prôner un «&#160;tournant sonore&#160;» (<hi rend="italic">sonic turn</hi>) au sein des humanités. Au moment de ma
                candidature pour ce projet, il y a déjà cinq ans, les recherches étaient peu
                nombreuses à s’intéresser à l’histoire du son, ou plus particulièrement à l’histoire
                de la formation du savoir acoustique. À cette époque, les historiens des sciences
                avaient largement publié autour de l’histoire du télescope ainsi que d’autres médias
                visuels, ou sur des méthodes de recherche optiques, comme la photographie ou les
                rayons-X. À l’exception des études de Myles&#160;W. Jackson (Hui, Kursell et Jackson,
                2013&#160;; Jackson, 2008), Emily&#160;Thompson (Thompson, 2002) et Olivier&#160;Darrigol
                (Darrigol, 2012), il n’y avait aucun autre travail notable sur le son et les
                sciences. Cependant, le champ s’est rapidement développé. Désormais, il existe tant
                d’excellents chercheur·e·s travaillant sur le son et tant de travaux innovants, que
                j’ai presque de la peine pour l’histoire de l’art et les études visuelles&#160;! Les
                raisons en sont très certainement multiples. Les processus de numérisation, et donc
                la disponibilité accrue des données audio et des outils d’analyse du son, comptent
                probablement parmi les principales d’entre elles.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e389">FR&#160;: En France, pendant longtemps, le mot
                «&#160;acoustique&#160;» a renvoyé à Émile&#160;Leipp (1984), et cela prenait une connotation très
                scientifique pour les musiciens et les autres personnes qui travaillaient sur
                l’acoustique. Comment expliquez-vous le silence à propos du son avant ce changement
                que vous avez mentionné&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e393">VT&#160;: Cela a sûrement à voir avec les changements dans
                les pratiques d’usage et dans le savoir en général. Avant l’ère numérique, les
                connaissances générales à propos du fonctionnement de la photographie ou d’autres
                médias optiques étaient bien plus détaillées et plus répandues que les connaissances
                concernant le gramophone, l’enregistrement sur bande ou le traitement audio –&#160;ce
                dernier étant toujours associé principalement aux musiciens, aux ingénieurs du son
                ou aux enregistrements amateurs. Avec l’ère numérique, les champs d’expertise et
                d’intérêt ont été modifiés par la mise à disposition de technologies
                d’enregistrement abordables et de logiciels audio. De nos jours, les personnes
                possédant leur propre studio sonore à la maison et les chercheurs universitaires
                travaillant sur le son ou l’histoire du son sont de plus en plus nombreux. Dans le
                monde académique, cet intérêt tardif peut aussi être la conséquence de stratégies de
                publication. Il est plus facile d’inclure des images dans une publication et de
                faire circuler des données visuelles, tandis que les phénomènes acoustiques sont
                plus difficiles à saisir et à représenter.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e395">FR&#160;: Quand le livre de Jonathan&#160;Sterne, The Audible
                Past (Sterne, 2003), traduit en français sous le titre Une histoire de la modernité
                sonore, a été publié, beaucoup ont découvert que le stéthoscope était aussi utilisé
                pour le gramophone et la radio. L’étude du son nous permet alors d’appréhender tout
                à la fois des formes de circulation du savoir et de considérer d’une autre façon
                l’histoire et pratique de la médecine.</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e397">VT&#160;: Le livre <hi rend="italic">The Audible Past</hi>
                de Jonathan Sterne est une étude brillante, qui parle aux chercheurs en <hi rend="italic">media studies</hi>, en histoire des sciences et en <hi rend="italic">sound studies</hi>. D’ailleurs, le livre est probablement sorti
                juste au bon moment. Au sein des humanités, un tournant en entraîne un autre –&#160;le
                tournant iconique, le tournant spatial, le tournant performatif… Le moment était
                venu pour un tournant sonore et pour une attention accrue à ce «&#160;passé audible&#160;» qui
                outrepasse les conceptions de l’histoire de la musique ou de l’histoire de
                l’acoustique.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e408">FR&#160;: S’agit-il d’une explication kuhnienne (Kuhn,
                1983)&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e411">VT&#160;: Je n’en suis pas certaine. Les paradigmes, au sens
                kuhnien, sont bien plus complexes et d’une bien plus grande portée que ce que nous
                appelons les «&#160;tournants&#160;» en humanités. Kuhn décrit les variations de paradigme
                comme des changements fondamentaux dans les perspectives ou les «&#160;modes
                académiques&#160;». Les variations de paradigme surgissent une à deux fois par siècle,
                alors que les tournants savants vont et viennent au fil des décennies.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e413">FR&#160;: Qu’en est-il à l’extérieur du champ
                scientifique&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e415">VT&#160;: Je dirais que cela ne concerne pas l’intérieur ou
                l’extérieur du champ universitaire. Au contraire, des disciplines diverses traitant
                du son, au sein des sciences et des humanités, ont commencé à s’ouvrir à d’autres
                façons d’appréhender leurs objets. Pensez à la discipline traditionnelle de la
                musicologie. Depuis la fin du dix-neuvième siècle jusqu’aux années 1980, les
                départements de musicologie à l’université ressemblaient fortement aux études
                littéraires, se préoccupant des partitions et interprétations philologiques –&#160;et
                pourtant maintenant la discipline est de plus en plus tournée vers les questions de
                performance, de transfert culturel et de technologie musicale. Réciproquement, les
                praticiens actuels semblent bien moins enclins à s’engager dans la théorie de la
                musique ou les <hi rend="italic">sound studies</hi>.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e421">FR&#160;: Vous avez présenté un article à propos de
                Ernst&#160;Mach, au workshop Betwixt and Between<note type="standard" xml:id="ftn2" place="foot" n="2">
          <p> Conférence Betwixt and Between: Sound in the Humanities
                        and Sciences les 15 et 16 février 2018 au Max Planck Institute for the
                        History of Science, Berlin. Organisée par Viktoria Tkaczyk, Hansjakob Ziemer
                        et Julia Kursell. <ref target="https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/sites/default/files/2018-02/Betwixt%26Between%20Workshop%20booklet%20A5_online.pdf">https://www.mpiwg-berlin.mpg.de/sites/default/files/2018-02/Betwixt%26Between%20Workshop%20booklet%20A5_online.pdf</ref>
          </p>
        </note>,
                et il me semble que l’un des points essentiels que vous avez montrés est que le son
                était un outil de savoir. Cela semble être au cœur de votre propre recherche,
                n’est-ce pas&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e433">VT&#160;: Dans mon travail sur le physicien Ernst&#160;Mach, je
                retrace comment, à la fin du dix-neuvième siècle, le son est passé du statut d’objet
                de recherche scientifique à celui d’outil de recherche. La recherche de Mach sur les
                ondes de choc en est un exemple parlant. Il compare la vitesse des matières
                explosives ou des projectiles à la vitesse du son dans un même milieu (l’air). Ces
                mesures expérimentales ont conduit à ce que nous appelons aujourd’hui le nombre de
                Mach. En aviation, le nombre de Mach représente le rapport entre la vitesse d’un
                objet volant (<hi rend="italic">flow velocity</hi>) à la vitesse locale du son dans
                le même milieu. Le nombre de Mach n’est donc pas une quantité absolue, mais un
                chiffre sans dimension représentant le rapport entre deux quantités –&#160;d’un point de
                vue épistémique, la vitesse du son devient une caractéristique relationnelle.
                Comment Mach a-t-il abouti à cette fonctionnarisation épistémique du son&#160;? Cette
                présentation fait partie d’un projet plus large que je mène sur les nouvelles
                fonctions épistémiques du son autour de 1900. Je m’intéresse à la découverte du
                cortex auditif dans le cerveau humain, dans la neuro-anatomie de la fin du
                dix-neuvième siècle, et à la façon dont des disciplines issues tant de la
                psychologie, la psycho-analyse, la phonétique et la linguistique, que de la
                pédagogie du langage et de la musicologique, ou encore de la physique (par Mach,
                mais d’autres également) se sont approprié ces travaux.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e438">FR&#160;: Considérez-vous donc cela comme une étape
                charnière&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e440">VT&#160;: Les historiens des sciences et de la technologie
                ont souvent décrit la fin du dix-neuvième siècle comme une étape charnière, amorcée
                par l’invention de nouveaux médias auditifs (Kittler, 1999), par de nouveaux travaux
                sur la psychophysiologie de l’audition –&#160;(Alexandra, Hui 2012)&#160;– ou par toute une
                nouvelle série de pratiques culturelles d’écoute, l’ensemble étant lié à l’invention
                de nouveaux médias (Jonathan&#160;Sterne). J’aspire cependant à proposer une autre
                perspective sur la période avoisinant 1900, en avançant que ce sont principalement
                les recherches sur la cognition auditive qui ont facilité l’émergence de nouveaux
                concepts pour «&#160;penser avec le son&#160;» au sein d’un éventail large de disciplines et
                de domaines de l’art et de la communication.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e442">FR&#160;: Les études de sciences (Science and Technology
                Studies) se caractérisent par un intérêt et une abondante bibliographie sur les
                façons de travailler dans les laboratoires de recherche. Suivez-vous cette
                tradition&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e444">VT&#160;: La recherche n’a jamais commencé dans les
                laboratoires. En ce qui me concerne, ainsi que pour beaucoup de mes collègues, nous
                travaillons bel et bien sur les laboratoires de recherche et sur l’histoire des
                expérimentations. Mais nous considérons cela comme un point d’arrivée, plutôt qu’un
                point de départ, dans le but de montrer comment de tels laboratoires furent
                élaborés, quelles conditions politiques ont permis leur émergence. Si nous portons
                notre regard sur la recherche de laboratoire sur le son au cours du dix-neuvième
                siècle, par exemple, nous pouvons remarquer que de nombreux instruments utilisés en
                ces lieux étaient dérivés de la fabrication d’instruments de musique, et que même
                l’expertise des physiciens ou des physiologistes découlait d’une formation musicale.
                Nous envisageons donc le laboratoire comme une place transitoire, avec un dedans et
                un dehors. Dans les années 1980 et 1990, les chercheurs en «&#160;études de laboratoire&#160;»
                ont eu tendance à appréhender le laboratoire plutôt en tant que cadre expérimental
                ou système expérimental, afin d’analyser ce système et ses dynamiques dans ses
                moindres détails et sur une plus longue période. Actuellement, les chercheurs
                s’intéressent de plus en plus aux conditions sociales du laboratoire, en lien avec
                le passage des expérimentations aux tests standardisés, ou les mises en pratique
                politiques de recherche scientifique, ou en ce qui concerne la disponibilité et la
                durabilité des ressources utilisées dans les laboratoires, et ainsi de suite.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e446">FR&#160;: Dans l’histoire de la reproduction du son, les
                laboratoires industriels de Bell et Edison ont eu une importance considérable. Ils
                ne fonctionnaient pourtant pas exactement à l’instar de laboratoires scientifiques
                (Reich, 1985). Quel sens cela pourrait-il avoir pour l’acoustique&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e448">VT&#160;: Certains membres de notre groupe de recherche
                travaillent en ce moment sur les laboratoires Bell et sur Edison. La chercheuse
                invitée Alexandra&#160;Hui, par exemple, mène un projet fantastique sur l’histoire de la
                musique d’ambiance dans l’entreprise de phonographes d’Edison. Il s’agit d’un cas
                précurseur de laboratoire industriel de recherche sur la musique et d’utilisation de
                la musique à des fins de manipulation psychologique.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e450">FR&#160;: Je voudrais maintenant revenir à votre
                présentation à propos de Mach, que nous avons déjà évoquée plus haut. Vous montriez
                que Mach a utilisé une installation très compliquée pour ses expérimentations. En
                vous écoutant, je me suis demandé&#160;: qui a construit cette installation&#160;? Qui étaient
                les ouvriers, les ingénieurs&#160;? Comment a-t-elle été faite&#160;? Qu’en est-il du réseau
                de personnes impliquées&#160;? Avez-vous également travaillé sur cela&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e452">VT&#160;: Au sujet de Mach, nous savons qu’il avait un
                laboratoire plutôt bien équipé à l’institut de physique de Prague, avec des
                fabricants d’instruments et plusieurs assistants scientifiques afin de l’aider dans
                ses recherches. La plupart des recherches de Mach sur les ondes de choc sont le
                fruit d’un travail collectif –&#160;à tel point qu’on pourrait questionner la paternité
                de Mach. Au cours de la collaboration entre Mach et le physicien Peter&#160;Salcher, par
                exemple, des lettres révèlent que ce fut Salcher, et non pas Mach, qui a réalisé de
                longues séries d’expérimentations sur les ondes de choc, a amélioré les méthodes de
                photographie sonore et a abouti à la découverte la plus significative au regard de
                ce qui sera connu ultérieurement comme le «&#160;nombre de Mach&#160;». Les travaux de Mach et
                de Salcher étaient financés par l’armée, l’industrie de guerre et les donateurs
                privés.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e454">FR&#160;: Quand les Beatles ont enregistré en studio dans
                les années&#160;1960, le magnétophone était souvent en marche pendant les pauses. Les
                archives sur les enregistrements des Beatles nous fournissent donc, non seulement
                toutes leurs chansons, mais aussi leurs discussions, improvisations, erreurs,
                expérimentations et prises alternatives. C’est incroyable et vraiment utile pour la
                recherche (Lewisohn, 1990). Comment faire l’histoire du son avant le phonographe,
                avant que l’on ne dispose d’enregistrements&#160;? Avez-vous trouvé de nouvelles
                méthodologies&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e457">VT&#160;: Les recherches pionnières en son ont été
                documentées via des protocoles, des rapports, des croquis visuels, des lois, des
                journaux, des correspondances, etc. Mais l’enregistrement sonore a très certainement
                modifié les méthodes universitaires. Les premières archives sonores scientifiques
                sont apparues dans les années&#160;1890, bien qu’elles fussent alors peu nombreuses.
                Beaucoup ont été détruites, ou les enregistrements restants s’avèrent difficiles à
                comprendre. Et pour la période antérieure aux années&#160;1870, il n’y a, exception faite
                des phonautogrames désormais reconstitués de Léon&#160;Scott de&#160;Martinville<note type="standard" xml:id="ftn3" place="foot" n="3">
          <p> Sur la fabrication des
                        phonautogrames de Léon Scott de&#160;Martinville, voir<ref target="http://www.firstsounds.org/">
                    www.firstsounds.org.</ref>
          </p>
        </note>, aucun enregistrement sonore. Cependant,
                les musicologues et les archéologues des médias nous ont transmis des techniques de
                reconstruction des sons du passé –&#160;qu’il s’agisse de partitions, de l’utilisation
                historique d’instruments ou de reconstructions historiques de salles de concert. Les
                collègues de notre groupe de recherche travaillent également avec des
                reconstructions d’expérimentations acoustiques.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e468">FR&#160;: Comme Otto&#160;Sibum l’a fait avec les instruments
                de Joule (Sibum, 1995)&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e470">VT&#160;: Roland&#160;Wittje (2016) élabore des reconstitutions
                d’expérimentations acoustiques. Lorsqu’il était invité au sein de notre groupe de
                recherche, il a reconstruit l’arc de chant et de parole de Theodor&#160;Simon, selon
                l’usage qu’il en était fait à Göttingen. Avec Paolo&#160;Brenni à Florence, Wittje a
                recréé exactement les installations de ce laboratoire qui permettaient de capter et
                de reproduire des voix, de façon à saisir ce que les écrits seuls ne permettaient
                    pas<note type="standard" xml:id="ftn4" place="foot" n="4">
          <p> &#160;<ref target="https://acoustics.mpiwg-berlin.mpg.de/contributor-essays/speaking-and-singing-arc-sound-electricity-fin-de-siecle">https://acoustics.mpiwg-berlin.mpg.de/contributor-essays/speaking-and-singing-arc-sound-electricity-fin-de-siecle</ref>
          </p>
        </note>.C’est
                seulement à l’issue de cette reconstitution qu’ils réalisèrent que Simon utilisait
                certains outils qu’il ne mentionnait pas dans son expérimentation et ses réglages.
                L’architecture acoustique est un autre objet intéressant de reconstruction
                historique. Un collègue à la Technische Universität Berlin, Stefan&#160;Weinzierl, s’est
                appuyé sur une simulation informatique pour reconstruire les salles de concert de
                Beethoven, les théâtres de la Renaissance, ou plus récemment l’Agora d’Athènes. De
                telles simulations s’appuient sur des mesures relevées sur les bâtiments préservés
                ou issues de traités et de plans architecturaux. Il n’est probablement pas possible
                de reproduire l’exact son de l’époque ou de savoir comment le son était perçu par
                les auditeurs, mais les méthodes de reconstruction soulèvent de nouvelles
                questions&#160;: quels matériaux étaient utilisés pour les bâtiments&#160;? Tous les sièges de
                l’audience étaient-ils occupés&#160;? Les fenêtres étaient-elles ouvertes ou fermées&#160;?
                Pour notre groupe de recherche, néanmoins, la méthode traditionnelle d’analyse de
                discours reste importante. Nous ne nous intéressons pas uniquement aux sons que
                produisaient certains objets historiques, mais aussi à la façon dont les acteurs
                historiques considéraient ces sons et en parlaient, ou encore comment l’écoute était
                étudiée et comment certaines technologies furent inventées et qui les utilisaient.
                Quel type de manuels était produit, qui les a réutilisés et produits dans d’autres
                contextes&#160;? Le spectrographe est l’un des exemples d’une technologie ayant parcouru
                l’histoire de la bioacoustique du vingtième siècle, mais qui a aussi continué à être
                utilisé et modifié par d’autres domaines de recherche.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e481">FR&#160;: Tout cela nous ramène à la matérialité des
                choses&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e483">VT&#160;: La «&#160;matérialité des choses&#160;» est extrêmement
                pertinente pour l’histoire de l’acoustique. Deux ans auparavant, nous avions un
                projet sur les archives sonores dans les sciences et les humanités<note type="standard" xml:id="ftn5" place="foot" n="5">
          <p> Voir aussi Carolyn Birdsall
                        et Viktoria Tkaczyk (dir.) (forthcoming 2019). “Listening to the Archive:
                        Sound Data in the Humanities and Sciences”, numéro spécial de Technology and
                        Culture.</p>
        </note>, et notre projet actuel «&#160;Sound Objects in Flux&#160;»
                s’attache à remonter à la source de la conception et de la réalisation, sur le long
                terme et à grande échelle, d’objets particuliers tels que les cloches, les
                instruments à cordes, les lampes (<hi rend="italic">vacuum tubes</hi>), les salles
                de concert ou les voix intérieures (<hi rend="italic">inner voices</hi>). Nous
                interrogeons la manière dont les formes et les matériaux de ces objets sont liés à
                des cadres sociopolitiques et culturels, aux savoirs des professionnels et des
                usagers profanes, ainsi qu’à l’expertise des scientifiques.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e496">FR&#160;: Travaillez-vous sur la circulation des
                connaissances à propos du son&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e498">VT&#160;: Cela joue un rôle important dans presque tous nos
                projets. Notamment dans le projet postdoctoral de Fanny&#160;Gribenski sur la
                standardisation du diapason –&#160;dont l’histoire débute par des négociations intenses
                entre les musiciens et les scientifiques ou les chercheurs, mais qui devient par la
                suite un problème dans la vie quotidienne&#160;: les standards conditionnent l’écoute du
                son, sa perception, sa commercialisation, et la déclinaison des lois et des échanges
                commerciaux. La question de la diffusion des savoirs liés au son est également
                essentielle dans le travail de Joeri&#160;Bruyninckx sur l’histoire de la bioacoustique
                (Bruyninckx, 2018), puisqu’il analyse comment les amateurs et les
                semi-professionnels ont participé à l’élaboration de plusieurs découvertes
                scientifiques relatives au chant des oiseaux. Ces ornithologues amateurs ont adopté
                certaines approches scientifiques, mais les ont aussi développées, modifiées et,
                parfois même, les ont réintroduites dans le champ universitaire. Le projet de
                Xiaochang Li sur l’histoire de la reconnaissance automatique du discours en est un
                autre exemple, qui se situe encore une fois dans le champ des sciences appliquées et
                qui montre comment les ingénieurs ont endossé un rôle de linguiste.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e500">FR&#160;: Vous connaissez l’interprétation de Foucault,
                selon laquelle le savoir scientifique est disséminé dans la société et (per) forme
                les individus de diverses manières&#160;: la subjectivation. À quoi cela renvoie-t-il si
                on s’intéresse au son&#160;?</p>
            <p rend="answer" xml:id="d1e502">VT&#160;: Il est important de souligner que la recherche
                acoustique ne s’effectue pas exclusivement dans le domaine des sciences. L’intérêt
                scientifique pour le son est plus large et comprend également les sciences sociales,
                les sciences naturelles et les humanités. En outre, cela nous ramène également à
                votre question concernant notre groupe de recherche. Je ne donnerai jamais la
                priorité à la recherche scientifique, puisque l’origine d’un dispositif ne se trouve
                pas uniquement dans la recherche scientifique, mais bien dans une combinaison de
                pratiques culturelles, religieuses, artistiques et politiques, en lien avec des
                conditions politiques, sociales et architecturales particulières –&#160;c’est tout cela
                qui aboutit à du savoir scientifique. Nous pourrions ainsi examiner comment une
                connaissance particulière devient importante, par exemple comment le «&#160;nombre de
                Mach&#160;» fut défini, puis comment cela permit par la suite de réguler et de
                standardiser l’aviation, mais évidemment, il s’agit toujours d’un processus très
                long, qu’il est nécessaire de replacer dans différents contextes. La réponse à votre
                question est donc qu’il n’existe jamais de paradigme en tant que tel ni de
                dispositif en tant que tel. On ne peut plus affirmer qu’il existe des ruptures
                nettes entre différents dispositifs, dans la mesure où nous pensons désormais
                beaucoup plus en termes de modes de transition, de transformation et de
                réutilisation selon des contextes particuliers. Notre groupe de travail «&#160;Sound
                Objects in Transition&#160;» se trouve exactement dans cette lignée&#160;: même si un
                instrument donné a, par exemple, plus de mille ans, il y a toujours quelque chose
                qui le précède et qui a soutenu cette invention ou ce dispositif.</p>
            <p rend="question" xml:id="d1e504">FR&#160;: C’est une bonne manière de conclure, merci&#160;!</p>
        </body>
        <back>
            <div type="bibliography" xml:id="d1e510">
                <listBibl xml:id="d1e512">
                    <bibl xml:id="d1e514">&#160;&#160;</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e516">Bacon, F. (1627). <hi rend="italic">La Nouvelle
                            Atlantide,</hi> Paris&#160;: Flammarion.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e521">Birdsall, C. &amp; Tkaczyk, V. (dir.) (forthcoming 2019).
                        Listening to the Archive: Sound Data in the Humanities and Sciences, numéro
                        spécial de <hi rend="italic">Technology and Culture</hi>.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e526">Bruyninckx, J. (2018). <hi rend="italic">Listening in the
                            Field: Recording and the Science of Birdsong</hi>. Cambridge: MIT
                        Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e531">Darrigol, O. (2012). <hi rend="italic">A History of Optics
                            from Greek Antiquity to the Nineteenth Century</hi>. Oxford: Oxford
                        University Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e536">Gouk, P. (1999). <hi rend="italic">Music, Science and
                            Natural Magic in Seventeenth-Century England</hi>. Yale: Yale University
                        Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e541">Hui, A. (2012). <hi rend="italic">The Psychophysical Ear:
                            Musical Experiments, Experimental Sounds, 1840–1910</hi>. Cambridge: The
                        MIT Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e546">Hui, A., Kursell J., &amp; Jackson, M.W. (ed.). (2013).
                            <hi rend="italic">Music, Sound and the Laboratory from 1750 to 1980</hi>
                        (Osiris, vol.&#160;1). Chicago: University of Chicago Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e551">Jackson, M.W. (2008). <hi rend="italic">Harmonious Triads:
                            Physicists, Musicians, and Instrument makers in Nineteenth-Century
                            Germany</hi>. Cambridge: MIT Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e556">Kittler, F. (1999). <hi rend="italic">Gramophone Film
                            Typewriter</hi>. Palo Alto: Stanford University Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e562">Kuhn, T. S. (1983). <hi rend="italic">La structure des
                            révolutions scientifiques</hi>. (L. Meyer, Trad.). Paris&#160;; Genève&#160;:
                        Champs Flammarion.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e567">Leipp, É. (1984). <hi rend="italic">Acoustique et
                            musique</hi>. Paris: Masson.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e572">Lewisohn, M. (1990). <hi rend="italic">The Beatle:
                            Recording Sessions</hi>. New York: Harmony Books.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e577">Pinch, T., Bijsterveld K. (Ed.). (2012). <hi rend="italic">The Oxford Handbook of Sound Studies</hi>. Oxford: Oxford University
                        Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e582">Reich, L. S. (1985). <hi rend="italic">The Making of
                            American Industrial Research, Science &amp; Business at GE and
                        Bell</hi>. Cambridge University Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e587">Sibum, O. (1995). Reworking the Mechanical Value of Heat:
                        Instruments of Precision and Gestures of Accuracy in Early Victorian
                        England. <hi rend="italic">Studies in History and Philosophy of
                        Science</hi>, <hi rend="italic">26</hi>(1), 73–106.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e595">Sterne, J. (2003). <hi rend="italic">The Audible Past:
                            Cultural Origins of Sound Reproduction</hi>. Durham: Duke University
                        Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e600">Thompson, E. (2002). <hi rend="italic">The Soundscape of
                            Modernity: Architectural Acoustics and the Culture of Listening in
                            America, 1900–1933</hi>. Cambridge: MIT Press.</bibl>
                    <bibl xml:id="d1e605">Wittje, R. (2016). <hi rend="italic">The Age of
                            Electroacoustics: Transforming Science and Sound</hi>. Cambridge&#160;: MIT
                        Press.</bibl>
                </listBibl>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>